{"text": "Vermischtes.\n\n\t— lEin Kinderfest.) Der Kronprinz de« deutschen Reiche« und seine Gemahlinn pflegen alljährlich ,n der Nähe von Potsdam ein große« Kinderfest zu orrangiren. Ein solche« hat auch in diesem Jahre und ;war bei dem schönsten Wetter stattgesunden und bevölk-rte die Umgebung des Neuen Palai« bei Potsdam mit einer jubelnden Kinder» schaar. Die .Nat.-Ztg.\" berichtet: Ein mächtiger Ertrazug stand kurz nach Mittag auf hm Potsdamer Bahnhof bereit, um die langen Reihen festlich geputzter Kinder, die mit ihren Lehrern au« der hiefigen Wad. Zeckanstalt und dem Friedrich«stift herbeigeströmt waren, .zu Krovprinzen«' zu befördern. An der Wildparkstation traf die Karawane mit den au« der kronprinzlichen Mustersarm Bornstedt eingeladenen Kindern zusammen und der ganze Schwärm zog in den reservirten Theil de« Garten«, wo mächtige Bussel« und Tafeln gedeckt. Kletterstangen u f. w. aufgerichtet waren. Die Kinder stellten fich in Hufeisensonn aus und lockten alsbald durch den Gesang dreier Lieder den Krön-Prinzen herbei, der an der Seite seiner Gemahlinn ' und begleitet von den Prinzen Wilhelm. Heinrich. Waldemar und den Prinzesfinnen Charlotte und ' Victoria den Kreis btt Fröhlichkeit betrat, leutselig 1 die Kinder begrüßte und dem endlosen Mützenschwenkeu ' mit einem freundlichen: .Bei die Hitze' Einhalt ge- ' » bot. Die Kronprinzessinn war ganz in ihrem Ele- '\n ment; sie beschäftigte sich mit den tief kaixenden Mäd, j » chen. behandelte eiluelne wie gute Bekannte, nahm die \\ j Kleinsten aus den Arm. streichelte anderen die Wangen\nund führte die ganze Gesellschaft alsbald zu den Kaffee- , i tischen, wo nach einigen Wortrn d&lt;s Pasters aus Born. stedt eine vergnügte Schmauserei. begann. Die jungen î Herren, die neben dem Staunen über die mitten unter j ihnen placirten jungen Prinzen doch nicht de« Leibe« ! Kothdurf, cuP Nahrung vergaßen, wurden von weiß- ,\n\n\tbeschürzten WirthschaftSmamsellS bedient. bei den .Damen' machte die Frau Kronprinzessinn, selbst die Honneur» und erwies sich als eine sehr aufmerksame Wirthinn. Der Pinsel eine« Meyerheim hätte hie, zu manchem trefflichen Genrebilde reichen Stoff gefunden! Dann begannen die Spiele, an denen sich die kronprinzlichen Kinder eifrigst beteiligten. Die Knaben begannen mit dem Stangenklettern um den Preis von kleinen Gewinnstraritäten. die Mädchen amüfirten fich mit dem .Topfschlagen\". dessen Specia. litäten namentlich der kleinen Prinzessinn Vicions unendliches Vergnügen bereiteten. Prinz Heinrich andererseits bekundete schon in seinem regen Interesse für die die Masten hinaufkletternden Knaben den künftigen Seemann, er fand eS auch, unter großem lubel feiner Eltern, wiederholt für gut, einzelnen nicht capitelststen Kletterern seine Schultern als geeignete Basis zu weiteren Erfolgen zu le ihen. Auch bei dem .Sackhüpfen» betheiligten fich die Prinzen sehr lebhaft; bann folgte wechselseitig .Bock, schiele nicht?'. „FuchS auSdem Loche', .der Plumpsack geht 'rum!'. Ringeltänze und andere Spiele.die den lautesten Jubel unter der kleinen Sehaar hervorriefen. AIS die Beine müde und die Gaumen trocken waren, circulirte zum zweiten Male 1 an den langen Tafeln die mächtige Kaffeekanne, dann bildete sich um den Pastor von Bornstedt, der eiae kurze An prache hielt, «in dichter Kreis und jubelnde Hochrufe und der Gesang deS LiedeS .Heil Dir im Siegerkrauz\" überbrachte den Dank der frohen Gesellschüft, in deren kleine Herzen die Huld der hohen Herrschasten einen so warmen Sonnenstrahl geleitet\n Da der Kronprinz inzwischen die Reise nach Breslau angetreten, so übernahm die Frau Kronprinzessinn daS Amt der Verabschiedung und entließ alle mit einem freundlichen „Adieu liebe Kinder, auf Wiedersehe» im nächsten Jahre!'", "labels": [[127, 134, "LOC"], [289, 301, "ORG"], [306, 313, "LOC"], [430, 439, "LOC"], [568, 578, "MISC"], [937, 949, "LOC"], [1009, 1021, "LOC"], [1096, 1104, "PER"], [1105, 1114, "PER"], [1115, 1123, "PER"], [1306, 1311, "WEA"], [1664, 1669, "LOC"], [1834, 1842, "PER"], [1956, 1976, "PER"], [2067, 2076, "LOC"], [2480, 2488, "PER"], [2602, 2609, "PER"], [2805, 2817, "ORG"], [2939, 2948, "PER"], [3217, 3226, "LOC"], [3535, 3542, "LOC"], [3684, 3694, "PER"]]}
{"text": "Oesterreich-Ungarn.\n\n\tzje- Auf ausdrücklichen Wunsch deS Kaisers Franz Joseph sollte, wie wir bereits mitgetheilt, nur in Wien die Feier der silbernen Hochzeit deS Kaiserpaare» in größerem Umfange durch öffentliche Arrangements stattfinden; allen brigen Orten beider Reichshälften wurde der Kaiserliche Wunsch übermittelt, die für eine Feier bestimmten Gummen den Szegedinern zuzuwenden. Nichtsdestoweniger giebt c». wie die Meldungen in Wiener Blättern darthun, diesseits und jenseits ter Leitha keine Gtadt. kein Dorf, wo nicht wehr oder weniger glänzende patriotische Kundgebungen erfolgt wären, so zwar, daß der Kaiserliche Wunsch dennoch erfüllt wurde. In der vorigen Woche schien all der anscheinend verhängnißvolle Zwiespalt zwischen den vielen Nationalitäten und Parteien, die durch ihre Sonderbestrebungen fortwährend Conflicte über Conflicte erzeugten, beseitigt zu sein. Die herzliche, von aufrichtiger Hingebung an da» Kaiserhaus zeugende Art, wie überall da» Fest als Volksfest, trotz de» entgegenstehenden. Kaiserlichen Wunsche» begangen wurde, beweist, daß c» in Oesterreich-Ungarn eine große, im Volke tief wurzelnde Macht giebt, die wohl dazu angethan zu sein scheint, einen Schutz des Kaiserstaate» gegen alle inneren Wirren zu bilden; diese Macht ist die VolkSltebe zur habSburgischen Dynastie. In allen Orten, wo man fich die Ausführung von umfassenden FestarrangementS nicht nehmen ließ, war die Betheiligung an denselben mit Geldspenden verknüpft, die sür die Szegedlner bestimmt waren. Die Meldungen über diese Festlichkeiten haben fich so gehäuft, daß selbst die größten Wiener Blätter, ungeachtet ihre« für die Festberichte verdoppelten und verdreifachten Raumes, fich außer Stande erklären. Alles mitzutheilen.\nIn Wien haben die in geschlosseneu Räumen stattgehabten Festlichkeiten lia der Hosburg, in den Schulen, Theatern, öffentlichen BergnüguugSlocalen u. s. w.j in glänzender Weise stattgefunden. Leider hat der großartige Festzug. der am Freitag stattfinden sollte, wegen der sehr ungünstigen Witterung auf gestern, Sonntag, verschoben werden müssen, nnd auch dieses mit der Bedingung, daß bi» dahin die Witterung fich günstiger gestalte. Diesen Leschluß hat am Freitag die Festcommisflon de» Gemeinderathe» mit Zustimmung der Vertreter der P-lizei und der Künstler gesaßt, ebenso sehr mit Rücksicht auf den ungünstigen Stand der Straßen im Prater, als weil trübes Wetter herrschte und insbesondere weil die Temperatur zu kühl war, al» daß man die FestzugStheilnehmer durch mehrere Stunden im Costüme den Unbilden der kalten Jahreszeit aussetzen dürfte. — Der eigentliche JubiläumStag. DmnerStag, 24. (12.) April, ist. wie bereit» kurz gemeldet, durch den Erlaß eines um-\n\n\tfassenden AmnestieacteS verherrlicht worden. Das amtliche Blatt brachte an jenem Tage folgende Mittheilung:\nAm 25. Februar d. I. hat der Kaiser an den lustizminister da« nachstehende Handschreiben erlassen: „Lieber Vr. Glaser! Am fünfuudzwavzigsten Jahre«, tage Meiner Vermahlung will Ich, soweit möglich, Meiner Gnade auch Diejenigen theilhaftig machen, welche die Hand der strafenden Gerechtigkeit getroffen hat. Ich weise Sie daher an. Mir Anträge auf Strafnachsteht für solche Verurtheilte zu erstatten, welche früher noch niemal« eine« Verbrechen« schuldig erkannt worden find, fich entweder blo« au« Fahr, läsfigkeit oder in Folge drückender Roth oder einer augenblicklichen Auswallung der Leibenschast gegen die Strafgesetze vergangen, in den zwei letzteren Fällen einen ansehnlichen Theil der Strafe bereit« abgebüßt haben, und deren Befreiung von der Strafe fich mit Rücksicht aus ihre bedrängten und schuldlosen Angehörigen al« besonder« wünschen«werth darstellt. Ich erwarte ferner Ihre Anträge aus Strafnachsteht sür solche  Personen, welche wegen eine« Verbrechen« oder Vergeh «««politischer Natur, wegen Majestäl«be!eidiguug oder wegen Beleidigung der Mitglieder de« Kaiserlichen Hause« verurtheilt worden find, und denen ohne Nachthell für die öffentliche Ruhe und Ordnung die Strafe erlassen werden kann. Sie «erden da« Erforderliche vorkehren, damit die von Mir beschlossenen Gnadenacte am 24. April d. I. in Vollzug gesetzt »erden. Franz Joseph m. p.\" — In genauer Erfüllung diese« Auftrages wurden von Seite des lustizminister« 877 Verurtheilte dem Kaiser zur theilwetsen oder gänzlichen Nachficht der Strafe in Vorschlag gebracht, und nachdem dieser Borschlag die Kaiserliche Genehmigung erlangi hat, tritt der Gaadeoact heute in Betreff sämmtlicher Begnadigten in Bollzug.", "labels": [[0, 18, "LOC"], [65, 77, "PER"], [122, 126, "LOC"], [490, 496, "PER"], [842, 851, "LOC"], [1078, 1096, "LOC"], [1740, 1744, "LOC"], [1816, 1823, "LOC"], [2373, 2379, "LOC"], [2454, 2458, "WEA"], [2618, 2627, "PER"], [2629, 2644, "DAT"], [2817, 2834, "DAT"], [3716, 3730, "LOC"], [4113, 4128, "DAT"], [4156, 4168, "PER"], [4491, 4498, "LOC"]]}
{"text": "Riga, 29. November, «ei einer Temperatur von 2 bis 4 Grad Wärme hat es in den letzten Tagen viel geregnet; heute früh fiel dichter Nebel. Haben an unserem Productenmarkt auch keine bedeutenden Umsätze stattgefunden, so ist die Stimmung im Allgemeinen doch eine recht feste. Koggen auf der BafiS von 120 Pfund holländisch ist Mehreres zu 78 und 79 Kop. pro Pud gemacht worden und bleiben zu diesen Preisen Nehmer. Hafer von Durchschnittsqualität bedang 65 bis 66 Kop.; helle Waare laut Probe 72 bis 76 Kop. pro Pud. Gerste still; gedörrte 1034pfündige Waare wäre nominell mit 79 bis 80 Kop. pro Pud zu notiren. S ü e l e i n &gt; s a m e n sind bis gestern 56.014 Säcke zugeführt und davon 50,380 Tonnen und 3746 Säcke verpackt worden. Extra puike Waare wurde bereit» mit 9 Rbl. 75 Kop. pro Tonne bezahlt. Schlagleinsamen fester und höher; gewöhnliche 87'/&gt;Procentige Waare wurde mit 149 bi» 150 Kop. hohe Waare zu Säesaatzwecken mit 153 bis 155 Kop. pro Pud bezahlt. Hanfsamen still; gedörrte Waare 97 Kop. pro Pud nominell. Schiffe find im Ganzen 1836, davon 1614 aus\n\n\tHandel und Verkehr.\n\n\tausländischen vnd 83 auS finnläadischen Häfen angekommen vnd 1839 ausgegangen. Wechsel.Course.\nRiga. 29. November.\nLondon SM. ei . . . 22»*/« 22*/ s @. Hamburg SM. a. . . 191'/. 192'/, S.", "labels": [[0, 4, "LOC"], [6, 18, "DAT"], [51, 57, "MEA"], [58, 63, "WEA"], [131, 136, "WEA"], [325, 333, "PER"], [1191, 1195, "LOC"], [1197, 1209, "DAT"], [1211, 1217, "PER"], [1248, 1255, "LOC"]]}
{"text": "Telegraphische Witterungsberichte.\n\n\tDomeKneeS, 9. Januar, 9 Uhr Morg. Schwacher Nordwind, Barometer am 8. Januar, 8 Uhr Abends, 29—21, am 9. Januar, 8 Uhr Morgens, 29—21, Thermometer 8 Grad Kälte, bewölkter Himmel.\nDie Passage ist total gesperrt.", "labels": [[37, 46, "LOC"], [48, 57, "DAT"], [81, 89, "WEA"], [104, 113, "DAT"], [139, 148, "DAT"], [184, 190, "MEA"], [191, 196, "WEA"], [198, 214, "WEA"]]}
{"text": "Provinz Preußen. De» Konig» Majestät trafen am 10.\nJuni nachmittag» zu Königsberg ein und nahmen sogleich die Gewerbe-AuSstellung auf Königsgarten in Augenschein, Am 14. nahmen Allerhöchst dieselben morgen» um B/2 Uhr die Parade« auf den mncm Schloßhof ad, inspicirten die Festung»-Anlagen und fuhren sodann mit dem Elbinger Dampfboor „der Falte\" fort.\nBerlin. Die Ausweisung der Badischen Deputirten ». Jtzstein und Hecker soll sich auf eine EabinetS Ordre gründen, welch« nach der letzten Anwesenheit Welcfer'S in Berlin gegeben wurde, nach welcher alle Fremden, bei denen besorgt werden kann, daß ihre Anwesenheit ш politischen Demonstrationen, wie Bivatrufen unV ähnliche Auszeichnungen rübren würde, von dem Minister deS Innern und der Polizei aus den Preußischen Gränzen gewiesen werden können. Der Minister v. Arnim bat eine solche Verfügung erlassen und ist noch m der Nacht nach Sanssouci gefahren, um sie Sr. Maj. dem Könige vorzulegen. Im Augenblick der AuSführung ist also die Maßregel dem Könige, wie dem StaatSrath fremd gewesen. — In Magdeburg sind bereits I2ooGe»«rbetreibende zu fechSzehn Innungen zusammengetreten. (Im Jahre JBio wurde da» JnnungSwesen in Preußen aufgehoben.) — Trotz deS naßkalten Wetter», welche» den Wollproducenten die Wäsche der Schafe erschwerte, und des vielen Regens, der den Verkauf stört, ist der große Frühling» – Wollmarkt in Breslau doch sehr gl inzend. Die Preise stehen 8 bis »2 pEt über den vorjährigen und die Zahl dcc fremden Käufer war noch nie so groß; selbst auS Schweden waren einige zum ersten Male hier. Da» Quantum dürfte dem vorjährigen gleich seyn, die Güte aber steigert sich von Jahr zu Jahr. Von der Masse der -au* Schlesien und Posen hier versammelten Gutsbesitzer gehen die traurigsten Berichte über die Hoffnungen Her nächsten Ernte ein, und es muß Mißivach» al» entschieden angenommen werden. Immer neue Gußreurn und Wolkenbrüche, von denen einer mit Schlossen und Hagel verbauden, sich über dem Zobtenbecge entwickelte und eine Strecke von 20 Ouadratmeilen im Umkreise verheerte, setzen daS Land nmee Wasser und zerstören Wege und Brücken. — Aehnliche Berichte gehen au» dem Sa alt Haie ein, das. in üppiger Segensfülle prangend, am 30. Mai durch Wolkenbrüche auf den demichbarten Geborgen in eine ащще Wasserfläche verwandelt «uro«. Noch 'st da« Unglück nicht vollständig bekannt, doch muß eS sehr groß seyn, denn auf der Festung Leuchtenberg fielen Hilfsschüffc und in der Umgegend wurde Sturm gelautet. Der Main ist in fern Bett zurückgekehrt, doch wird da« Au«tteten des Rhein» von mehren Ort,n gemeldet. Die Pleißc und die Elster sind in Folge .eine« Molkenbruch« ebenfall« au« ihren Ufern geircic-!, — Oer Dichter Freiherr v. Zedlitz (Verfasser der TodtsntvSaze) ist von Sr. Hol), de«\n\n\tDeutschland.\n\n\tregierenden Herzoge von Nassau zum Geschäftsträger am Kais. Hofe zu Wien ernannt worden. — Die Erben I. Paul's wollen bei Sr. Maj. dem Kaiser von Oesterreich supplicicen, daß die Schnftcn des verstorbenen Dichter« in Oesterreich erlaubt werden, was dl« jetzt noch nickt der Fall war. — In Sachsen und einem großen Theile de« protestantischen Deutschland« macht die Zahl der Gustav-Adolph-Vereine unglaubliche Fortschritte, und ist auf 300 dt« 400 anzuschlagen. Die von der Stiftung verwendete Summe betrug im vorigen Jahre über 30.000 Tkaler. — Die strenggläubigen Protestanten im Muldethale, die auch in Leipzig Proselyten gemacht zu haben meinen, bieten alle Kräfte, doch wie es scheint, vergeblich auf, um die zahlreichen Eingaben um eine freiere Kirchenverfassung durch Gegenbiltschrlflen zu lahmen.\nHalle» WiSlicenuS hat nach Verlauf der vierwöchentlichen Bedenkzeit, die er sich ausgebeten hatte, um zu überlegen, ob er dci seinen Glaubens-Ansichten freiwillig vom Amte zurücktreten, oder die Entfernung von Seiten der Behörde erwarten solle, eine neue Frist erhalten, und stellt freiwillig seine Amtshandlungen ein, bi« höhere Entscheidungen eingetroffen sind.", "labels": [[8, 15, "LOC"], [17, 20, "LOC"], [47, 55, "DAT"], [71, 81, "LOC"], [166, 169, "DAT"], [177, 188, "LOC"], [243, 252, "WEA"], [316, 334, "MISC"], [353, 359, "LOC"], [380, 403, "ORG"], [404, 412, "PER"], [516, 522, "LOC"], [814, 822, "PER"], [888, 897, "LOC"], [1002, 1008, "PER"], [1049, 1058, "LOC"], [1143, 1147, "PER"], [1174, 1181, "LOC"], [1303, 1309, "WEA"], [1373, 1380, "LOC"], [1519, 1527, "LOC"], [1680, 1689, "LOC"], [1886, 1898, "WEA"], [1920, 1929, "PER"], [1934, 1939, "WEA"], [2203, 2210, "DAT"], [2217, 2229, "WEA"], [2401, 2413, "PER"], [2460, 2465, "WEA"], [2545, 2550, "LOC"], [2690, 2709, "PER"], [2763, 2774, "LOC"], [2846, 2850, "LOC"], [2900, 2903, "ORG"], [2924, 2935, "LOC"], [2995, 3006, "LOC"], [3067, 3074, "LOC"], [3120, 3131, "LOC"], [3383, 3390, "LOC"]]}
{"text": "Inländische Nachrichten.\n\n\tSt. Petersburg, 6. October. Die \"Nordische Biene\" theilt über die fernere Fahrt der Jacht „Nereida\" Folgendes mit: »Nachdem die „Nereida\" am 24. Juli a. St. Gibraltar verlassen daitc, traf sie nach einer Reise von eilf Tagen, bei heiterem Wetter und günstigem Winde, glücklich in Neapel ein, die Equipage er: freute sich der vollkommensten Gesundheit. In Neapel stationme die Jacht im Hafen dicht bei der Stadt. Unser Herr Gesandter am dortigen Hofe, Graf Potocky, empfing den Commandeur der »Rereida«, Alryganjew, und deren Offiziere sehr freundlich, und erwies ihnen alle Theilnahme, um ihren Aufenthalt so angenehm al« möglich zu machen. In Neapel langte um dieselbe Zeit die EScadre deS Prinzen von Joinville an. Der Herr Gesandte verspracd Atryganjew Sr. Majestät dem Konige Beider Sicilien vorzustellen und ihm Zutritt zu dem zu Ehren des Prinzen von Joinville stattfindenden Balle zu verschaffen. Graf Potocky besuchte die Jacht und beliebte seinen Beifall über deren Einrichtung zu erkennen zu geben. Der damals ebenfalls mit seiner Familie in Neapel bcfindltche General – Adjutant Fürst Suworow beehrte auch unser Fahrzeug mit seinem Besuche, und gab sich aus freundlichem Wohlwollen für unsern Commandeur alle Mühe, ihm die Annehmlichkeiten dieser Stadt unvergeßlich zu machen. Doch Alryganjew lr.it, ohne von dem gütigen Vorschlage unseres Herrn Gesandten Gebrauch zu machen, seine Weiterreise an, und soll nach späteren Berichten in Athen eingetroffen seyn. Gegenwärtig muß er bereils »n einem von unseren Häfen deS Schwarzen Meeres angelangt seyn.«\nOreuburg. Der Ackerbau macht in unserem Gouvernement von Jahr zu Jahr in dem Maaße Fortschritte, als sich daselbst Russische Bauern, welche aus den landerarmen Gouvernements einwandern, ansiedeln. Sogar die an daS Nomadenleben gewöhnten Baschkiren fangen jetzt an sich mit Ackerbau zu beschäftigen: doch sind natürlich die Berg-Kantone hiervon ausgenommen. Die sür All.-s sorgende Obrigkeit hat auch sie mit den Vorschriften zur Einführung der dreifeldrigen Wirthschaft bekannt gemacht. Der nördliche, an Perm, Wjarka und Kasan gränzende Theil deS GouvernementS ist reich an fruchtbarem Ackerland-, welches hier und da mit Birkenwäldern besetzt ist. Der Waizen gedeiht hier ganz gut und Mißerodten sind selten. In den Steppengegenden, besonders »euer ab von den Bergen, regnet eS höchst selten, und daS Genaive verwelkt uud vertrocknet häufig von der anhaltenden Hitze, bevor noch d»c Aehren reif zu werden anfangen. DaS Jahr 1821 z. B. war eines solcher unglücklichen Jahre; im Laufe deS ganzen Sommers fiel fast kein Tropfen Regen, sechs Wochen hintereinander war sogar durchaus kein Thau. Fast im ganzen Gouvernement vertrocknete daS Getraide nocv vor der Blüthe, wurde an der Wuezcl geknickt und c« fand -durchaus keine Erridre statt. Nur im Norden, in den Kreisen B'rsk und Menselm, konnte das Gelraide geschnitten werden. Solche erndtelose Jahre kommen in diefem Landstrich alle fünfzehn, zwanzig Jahr einmal vor. Aber für dergleichen schwarze Jahre befinden sich in den Reserve-Magaziuen deS Gouv. Orendurg an wirklich vorhandenem Winter- und Sommergetraide, zum Vorschuß wie als Rückstand, im Ganzen 676,343 Tschelwert; daS für ähnliche Fälle de, der hohen Krone deponirte Aeserve-Gcldcapital belief sich diS zum 1. Januar 1846 auf 381,318 Rbl. 583/4 Kop. S. In regnigten Jahren dagegen wächst daSGetreibe in dem Steppenboden trefflich, und je dicker die Schichte\n\n\tSchwarzerde ist, um so ergiebiger ist die Steppe, so daß man an vielen in der Nähe der Berge gelegenen Stellen ein und dasselbe Land fünfzehn, ja dreißig Jahre hintereinander bearbeitet, dann erst ist es erschöpft und liegt darauf einige Jahre brach. Es giebt sogar Felder, welche seit undenklichen Zeilen und bis hiezu alljährlich eine gute Erndle lieferten, obgleich sie niemals weder gedüngt worden, noch brach gelegen hatten. Im Gouv. Orcnburg werden die Felder überhaupt nicht gedüngt, theils weil der Feldbau nur an ergiebigen Orten betrieben wird, theils weil zum Wechseln bis hiezu genug Ländereien vorhanden waren. Im verflossenen Jahre wurde an Winter- und Sommcrqetraide 3,361,913 Tschetwert ausgesäet, und von dem einen und dem andern zusammen an 13,101,360 Tschetwert gecrndtet.", "labels": [[27, 41, "LOC"], [43, 53, "DAT"], [156, 163, "ORG"], [168, 176, "DAT"], [287, 292, "WEA"], [307, 313, "LOC"], [382, 388, "LOC"], [478, 490, "PER"], [520, 528, "ORG"], [530, 540, "PER"], [671, 677, "LOC"], [730, 739, "LOC"], [772, 786, "PER"], [814, 822, "LOC"], [884, 893, "LOC"], [931, 943, "PER"], [1079, 1085, "LOC"], [1117, 1130, "PER"], [1320, 1330, "PER"], [1331, 1336, "PER"], [1384, 1402, "PER"], [1472, 1477, "LOC"], [1555, 1571, "LOC"], [2094, 2098, "LOC"], [2100, 2106, "LOC"], [2111, 2116, "LOC"], [2452, 2457, "WEA"], [2616, 2621, "WEA"], [2769, 2775, "LOC"], [2858, 2863, "LOC"], [2868, 2875, "LOC"], [3094, 3102, "LOC"], [3310, 3324, "DAT"]]}
{"text": "; Turin, 22. Januar. Der „Nord\" meldete bekanntlich.\nGras WalewSki babe am 22. d. M. eine Note erlassen. 1 worin die Französische Regierava anch von Piemont gewisse \\ Maßregel« rücksichtlich der Flüchtlinge fordere, dnrch welche j die Vrne»er»ng von Attentaten gehindert werden solle. Ter ! lurļuer Korrespondent der „Ga;z. di Milauo\" will in der That in Erfabruna gebracht baden, das; die Fraņzôflfche )4c--giern»g von der Piemontesischen bereits Garauticcn gegen revolutionaire Störunge» verlangt habe, die sich für En« &gt; ropa ans der unbeschränkten Duldung Politiker Flüchtlinge\nn»d ans der zügellosen Sprache eines Theiles der Picmon-I tefischcn Presse ergchen könnten. Wenn nun anch das Eiuschreiten gegen die Preßüvergriffe, wie die jüngst erfolgte ļ Beschlagnahme einer Nummer der „Naaioue\" zeigt, der Piemouteslschen Regierung keine ailzugronen Schwierigkeiten bereite, so dürste es ei» gau; anderes Bcwandtniß mir dem Verfahren gegen die Flüchtlinge haben, gegen welche mau bisher keine Präventiv -Maßregeln in Auweuduug gebracht hal'e. sondern »nir repressiv — freilich iv ungcuüaeuder Weise — zu Werke gcgangcit sev, viele dcrselheit ständen i» Staats- und Muuizwal-Dieusteu uud eiu allzllrasches Nuschrette« gegen diese! dcv würde den von Außen wirkcudeil lkiufluß allzu sichtlich hervortrete« lassen. Nichtsdesrowcnigcr gewärtige mau vou der испои Verwaltung des Ministerium? des Zuuet« (bavour) einige entsprc• cheudc Schritte, die uicht lauge ansbleioe« durften. — Wie mau aus  vom 23. d. M. meldet, wurde das Amerikanische Schiff „Adriatic\" am 21. Abends von der Gewalt des Windes über die Landspitze des  Santa Maria getriebnt uud  das stürmische Wetter uud die Tuufelbeit der Nacht, ulu zu entkommen. Mau sagt, «ach Glbraltar seyen Befehle adgcgaugcu, eS anzuhalte«. (Z.Paris.)\nlSt.-A.» Aus Neapel, l9.Ja««ar, schreibt man: „öl ist beinahe gewiß» daß 40,000 Mcuscheu durch das Erdbeben ulttgctommeu siud. In Basilicata starb« Hunderte Hnngers oder am Kiiindackenkramps. Die Englander in Neapel habe« 100 t) £ znr lluterstützuug der leidenden gezeichnet.\" Laut Nachrichten ans Neapel, vom 28. Januar, hatten im Königreiche Beider Sicilieu ueue Erdstöße stattgefunden.\n\n\tItalien.", "labels": [[2, 7, "LOC"], [9, 19, "DAT"], [26, 30, "ORG"], [58, 66, "WEA"], [75, 84, "DAT"], [149, 156, "LOC"], [355, 364, "LOC"], [448, 458, "PER"], [792, 799, "ORG"], [1317, 1335, "LOC"], [1500, 1509, "DAT"], [1528, 1559, "MISC"], [1563, 1566, "DAT"], [1593, 1599, "WEA"], [1625, 1636, "LOC"], [1789, 1798, "ORG"], [1812, 1818, "LOC"], [1820, 1829, "LOC"], [1929, 1939, "LOC"], [2008, 2014, "LOC"], [2097, 2103, "LOC"], [2109, 2119, "DAT"], [2190, 2197, "LOC"]]}
{"text": "Vermischtes.\n\n\tj — Französische Blätter machen auf folgenden Brief Heinrich HeineS aufmerksam, der sich in den sammt- j lichen Werken. Band X. Lutetia (Französische Zustände), j 2. Theil, XXXVI, findet: .Paris. 19. December 184 t. , Der eigentliche Riva! deS Obelisken von Luror ist noch . immer die Colonne Bendome. Steht sie sicher? Ich weiß nicht, aber sie steht auf ihrem rechten Platze, in Harmonie mit ihrer Umgebung. Sie wurzelt treu im nationalen Boden, und wer fich daran hält, hat eine feste Stütze. Eine ganz feste? Nein, hier in Frankreich steht nichts ganz fest. Schon einmal hat der Sturm daS Capital, den eisernen CapitalSmann. von der Spitze der Yendomesäule herabgerissen, und im Falle die Commu- ; nisten anS Regiment kämen, dürfte wohl zum zweiten Male dasselbe fich ereignen, wenn nicht gar die radicale GleichheitSraserei die Säule selbst zu Boden reißt, damit auch dieses Denkmal und Sinnbild der Ruhmsucht von der Erde schwinde; kein Mensch und kein Menschenwerk soll über ein bestimmtes Communalmaß hervorragen, und der Baukunst ebenso gut wie der epischen Poesie droht der Untergang. „Wozu noch ein Monument sür ehrgeizige Völkermörder *\" hörte ich jüngst ausrufen bei Gelegenheit des ModellconcurseS für daS Mausoleum de&lt; Kaisers, .daS kostet daS Geld des darbenden VolkeS und wir werden eS ja doch zerschlagen, wenn der Tag kommt!\" Ja, der todte Held hätte in Sanct Helena bleiben sollen, und ich will ihm nicht dafür stehen, daß ihm einst sein Grabmal zertrümmert und seine Leiche in den schönen Fluß geschmissen wird, an dessen Usern er so sentimental ruhen sollte, nämlich in die Seine! Thiers hat ihm als Minister vielleicht keinen großen Dienst geleistet.\"\n— Die newyorker .Tribüne\", welche das Verdienst hat, ihren Landsleuten mitunter ziemlich bittere Wahrheiten zu sagen, eifert gegen daS unfinnige Selbstmediciniren der Amerikaner, das sie ihrem nervösen &gt;\nTemperamente zuschreibt. Sie bemerkt über dasselbe: j 1\n.Die Amerikaner find vorherrschend ein nervöses Volk. ' ' Unsere politischen, finanziellen, socialen und intellectuelle» ! Wege und Ergebnisse haben alle die Neigung, uns in\n\n\teinem aufregbaren Zustande zu erhalten. Wir werden 1 zu leicht au» dem Gleichgewichte geworfen und l»ssml\nharte Begegnisse selten philosophisch auf. Wir haben\nEmpfindlichkeit der Franzosen ohne deren Elasticität, Щв Ernst deS englischen Temperaments, aber nicht\nGleichmuth; als Race find wir von höchster Sorglosigkeit \\ in Bezug auf systematische LebenSgewohnheiten. jHB Mehrheit der Todesfälle in diesem Lande betrifft verhält- í nißmäßig junge Leute, und die zu Grunde liegende fache ist gewöhnlich Erschöpfung des Nervensystems.» Wenn wir unsere Nerven in den stereotypen Zustand» fortwährender und schmerzhafter Reizbarkeit hineingehastet M und geplackt haben, dann fangen wir an zu .medici-M niren'. Wir pfuschen ewig mit narkotischen Mitteln I herum, von deren Natur und passender Anwendung wir 1 wenig wissen. Z B. ist die Ausdehnung, in welcher j die Weiber blindlings CHloral gebrauchen, eben so )ЩШ staunlieh wie verderblich. Wenn sie unter diese» Wir- I kungen nicht leiden, so wird dies die nächste Generation »\n— (Asien.) Die Nachrichten von der in Per si en sind entsetzenerregend. Wie man ЦЩШ .Ltvant.Herald' aus Tabris »om 30. April schreibt. j hat die Dürre des vorigen Jahres am schlimmsten die j südlichen und mittleren Provinzen heimgesucht.\nin den Straßen der Hauptstadt sterben die Armen M Handelten; aber in Khorasan ist eS so weit gekommeWsl daß die Eltern ihre Kinder den Turkmonen in Sclaverei verkaufen, um sie nur vor dem Tode zu rette« und in Ispahan soll man Leute angetroffen wie sie Leichen ausgruben, um sie als Nahrung ihre« ,J verschmachtenden Familien zu bringen. In Schiras,. YeSd und Kirman suchen sich die Bewohner kümmerlich vonGras und Wurzeln zu ernähren, die sie noch etwa auf den Feldern finden. Die unheilvolle Nachzüglerin, die Pest, folgt der HungerSnoth rasch auf dem Fuße; und wenn beide ausgewüthet haben, wird die Bevölkerung deS Königreiches furchtbar zufammeogefchmolzen fein. &lt;", "labels": [[67, 82, "PER"], [152, 173, "ORG"], [178, 180, "DAT"], [203, 210, "ORG"], [211, 223, "DAT"], [273, 278, "PER"], [308, 315, "PER"], [541, 551, "LOC"], [597, 602, "WEA"], [629, 641, "PER"], [1390, 1402, "LOC"], [1620, 1626, "PER"], [1708, 1717, "MISC"], [3009, 3016, "PER"], [3159, 3164, "LOC"], [3194, 3203, "LOC"], [3260, 3266, "LOC"], [3271, 3280, "DAT"], [3301, 3306, "WEA"], [3463, 3471, "LOC"], [3542, 3561, "LOC"], [3604, 3611, "LOC"], [3745, 3749, "PER"], [3754, 3760, "PER"]]}
{"text": "Kopenhagen, den 5. Januar.\n\n\tNach Angabe der Aarhuscr Zeitung/ haben Reisende erzählt, daß die letzten fürchterlichen Stürme das Wasser der Westsee so hoch getrieben haben, daß Trümmer von den an der Westküste von Jütland gestrandeten Schiffen über den Landstrich in den Limfiord getrieben wor» den sind. Alle übrigen Zeitungen sind auch mit Nachrichten von den Beschädi» gungen angefüllt, welcheder letzte Orkan am 20. v. M, aller Orten, besonders aber an der Westküste Jüllands, verursacht hat. Am z. Januar stand das Wasser in den Kopenhagcr Kanälen ungemein hoch. Ein Theil der Insel Amack stand unter Wasser.", "labels": [[0, 10, "LOC"], [16, 25, "DAT"], [118, 124, "WEA"], [140, 147, "LOC"], [214, 221, "LOC"], [407, 412, "WEA"], [416, 424, "DAT"], [500, 509, "DAT"], [534, 552, "LOC"], [588, 593, "LOC"]]}
{"text": "St. Petersburg, den 13. October.\n\n\tDer Herr Minister der Reichsdomamen ist nach Besichtigung der Domanial – Verwaltung in einigen Gouvernements nach St. Petersburg zurückgekehrt und hat hierüber dem Dirigirenden Senate Bericht erstattet.\nAm 10. Sept. kehrte der Minister der Volksaufklärung, wirkl. Geheimrath Uwarorv, nach St. Petersbürg zurück.\nDurch Allerhöchsten Gnadenbrief aus Warschau vom 28. Sept. ist der Inspektor der Reserve – Cavallerie, General von der Cavallerie Nikitin, Allergnädigst zum Ritter des St. Andreasordens ernannt worden.\nDie offizielle Zeitung des Königreichs Polen cuthalt die Nachricht, daß Se. M. der Kaiser geruht haben, die Bischöfe des Königreichs Wojakowski und Fijalkowsky zu Ehrenmitgliedern des Römisch -Kathotischen Kirchen-Collegiums zu St. Petersburg zu ernennen.\nBefördert werden der vom Finnl. Leibgardereg. mit demselben Range zum Polozkiscyen Jägerreg. übergeführte Stabscapitain Hahn zum Major, dcc Commandirende des Kleinrussischen Kosakenreg. Nr. I, bei der Cavallerie stehende Obristlieut. Richter zum Obristen, mit Bestätigung in seiner gegenwärtigen Function, der Unterfähnrich Lode vom Grenadierreg. Sr. Maj. des Königs von Preußen zum Fähnrich mit Ueberführung in das Carabinierreg. des Feldmarschalls Fürsten Barelay de Tolly, der Unterfähnrich Schlünder vom Grenadierreg. des Prinzen Friedrich der Niederlande zum Fähnrich mit Ueberführung in das Welikoluzkische Jnfanterierreg. Ferner zu Fähnrichen der Portepeefähnrich Grün vom Grenadierreg. des Prinzen von Oranien, die Unkerfähnriche Rothhast und Schönberg vom Sibirischen Grenadierreg. des Feldmarschalls Grafen Rumjanzow-Sadunaisky, und Meyer, mit Ueberführung in das Kolywansche Jägerreg., der Unterfähnrich vom Grenadierreg. des Generalissimus Fürsten Survarow, Schenk.\nDer Lieutenant von demselben Regiments Will wird zum Adjutanten des Kriegs-Gouverneurs der Stadt Tula, Generallieut. Fürsten Golizün 2. ernannt. Der Lieutenantßsye vom Grenadierreg. des Kaisers Franzi.\n\n\twird in das Leibgarde-Finnland. Regiment als Secondlieut. übergeführt, der Fähnrich von der 2. Grenadier-Artill.-Brigade Schloßmann in die 20. Art.-Brigade, der Lieut. vom Nowoarchangetschen Uhlanenreg. Hardt in das adeliche Regiment.\nIn der Senatszeitung befindet sich ein Allerhöchster Mas vom 22. Sept. über die Aufhebung der Strafbeitreibung für Ausrottung der Wälder in den Mili«air-Pferoegestütanlagen in Grundlage des Allerhöchsten Gnadenmanifestes abgedruckt.\nAm 29. Sept. ist der General-Gouverneur von Neurußland und Beßaradien, Graf M. S. Woronzow, wieder in Odessa eingetroffen.\nUnter den im Januar 1843 aus dem Patriotischen Institute zu entlassenden Zöglinginnen befinden sich: Ratalia Arnold?, Elisabeth Becker, Anna Brunner, Alexandra und Anna Beigul, Anastassija Hintz, Elisabeth Hirß, Palagcja Einwald, Fedossija Seger, Elisabeth Wewell v. Krucger, Julie Michael, Barbara v.Rehren, Eugenia Ritscher, Elisabeth Stoffels, Elisabeth Toerno, Adelaide Baronesse Ungern-Stcrnderg, Catharina Freygang,' Sophia von der Horvcn, wovon die Eltern und Verwandten derselben im Voraus von der Direction des Instituts benachrichtigt werden.\n(Russ. Jnval.)\nDer vormalige Associe des Haufes Stieglitz, Ehrenbürger M. P. Klein, beschloß Hieselbst am 3. October im 83. Lebensjahre feine lange, ruhmvoll durchlaufene Carriere.\nDie Russisch-Amerikanische Handels-C.ompagnie vertheilt auf die zwei Jahre 1840 und 1841 für jede ihrer  Rbl. 50 Kop. S.\nAm 12. 'L-cpt., um 9 Uhr abends, richtete in der Stadt Tschernigow ein furchtbarer Sturm mit Hagel bedeutenden Schaden an.", "labels": [[0, 14, "LOC"], [20, 31, "DAT"], [149, 163, "LOC"], [241, 250, "DAT"], [299, 317, "PER"], [324, 338, "LOC"], [383, 391, "LOC"], [396, 405, "DAT"], [466, 484, "PER"], [515, 532, "LOC"], [670, 692, "PER"], [697, 708, "PER"], [777, 791, "LOC"], [830, 836, "ORG"], [963, 989, "ORG"], [1115, 1133, "MISC"], [1176, 1183, "LOC"], [1255, 1279, "PER"], [1285, 1298, "DAT"], [1339, 1348, "PER"], [1402, 1432, "LOC"], [1444, 1454, "LOC"], [1459, 1480, "PER"], [1515, 1522, "LOC"], [1543, 1551, "PER"], [1556, 1565, "PER"], [1615, 1642, "PER"], [1679, 1700, "LOC"], [1742, 1773, "PER"], [1775, 1782, "PER"], [1822, 1826, "PER"], [1880, 1884, "LOC"], [1916, 1918, "DAT"], [1977, 1983, "PER"], [2079, 2081, "DAT"], [2126, 2129, "DAT"], [2159, 2189, "ORG"], [2283, 2292, "DAT"], [2458, 2467, "DAT"], [2499, 2509, "LOC"], [2514, 2524, "PER"], [2526, 2545, "PER"], [2557, 2563, "LOC"], [2588, 2602, "DAT"], [2679, 2693, "PER"], [2696, 2712, "PER"], [2714, 2726, "PER"], [2728, 2737, "PER"], [2742, 2753, "PER"], [2755, 2772, "PER"], [2774, 2788, "PER"], [2808, 2823, "PER"], [2825, 2852, "PER"], [2854, 2867, "PER"], [2869, 2885, "PER"], [2887, 2903, "PER"], [2905, 2923, "PER"], [2925, 2941, "PER"], [2943, 2951, "LOC"], [2962, 2978, "PER"], [2980, 2998, "PER"], [3132, 3137, "ORG"], [3179, 3188, "PER"], [3190, 3213, "PER"], [3224, 3233, "PER"], [3237, 3247, "DAT"], [3436, 3441, "DAT"], [3488, 3499, "LOC"], [3516, 3521, "WEA"], [3526, 3531, "WEA"]]}
{"text": "Börsen- und Handels – Nachritten.\n\n\tVolderaa, 2l . December, Abends. (Telegr.) Tic Russische Bark „Anna Olga\", Capt. Job. Büß, den 14. d. M. von hier abgegangen, rctouruirte heute, vollständig mit Eis überzogen, und wollte, Schutz suchend, in unsern Hafen einlaufen, stieß aber stark im Leegatt an und strandete wenwärtö bes Leuchtthurmes auf den äußeren Saudbänken. Tie aus 15 Mann bestehende, fast ganz erstarrte Besatzung wurde mit dem Rt'tnmgsboot ans der hohen Brandung glücklich geborgen. Das Schiff hat bereits das Steuer gebrochen und nach Aussage des Steuermanucs zwei Kuß Wasser im Raum, wird demnach wahrscheinlich Wrack werden.\nMoskau, 9. December. Marktpreise: RoggenmeM 40 bi? 45 Kop. per Pub; Hafer 8 R. 75 Kop. bis 4 R. 25 Kop. per Tschetwern Heu 40 —50 Kop. per Pud. Bis zum 7. d. M. bauen wir bis 1Ü Grab Kälte unb Schneefall, jetzt ist Thauwetter eingetreten.\nMzenek (Gouv. Orel), 6. December. Waizen 7—B Эт. per Tschetwert, aber wenig von grller Onalilâl. Hafer wird weitig zugeführt, der Preis ist 3 R. bis 3 R. 50 Tschetwert а ЗУ2 bis i% Pub, — für Hafer besserer Oualität würbe man mehr zahlen, jeboch ist solcher in ķserer Gegellb nicht geerntet. Roggen, neuer: 3R. &gt; Kop. bis SR. 50 Kop.. alter '3 R 50 Kop. bis 3 R. 60 Kop. per Tschetwert, ii 9 Pub 5 Pfb. irnb sittb zu diesen Preisen von Moskallschen, Kolomnascben unb diesigen Kaufleuten gegen 15,(0) Tschetwert gekauft werben. Hier überwintern 174\nFahrzeuge, welche zum großen Theil scholl befrachtet sind; nach Kolomna zu 70 bis &lt;2 Kop. per Kulle а 9 Pub; nach Moskau wird 17 Kop. per Pub gefordert. Man fährt mit Schlitten, jedoch ist wenig Schnee.\nlelez Orel), 2. 5 ecembcr. Roggen, neuer, IR. 70 .Kop. bis 2 R., aller. 2 R. 46 Kop.: Hafer, neuer, 1 R. 70 Kop. bis 2 R.. alter, 2 R. 60 Kop. per Tschetwert. löwoslschiks haben sich mit Schlitten eingestellt und fordern nach Mostall 45 Kop., nach Tula und Bjelew 21 Kop. und nach Kaluga 30 Kop. per Pud.\nBjettw (Gouv. Tula), 9. December. Roggen 13 R. bis 14 R. Bco. per Tschetwert. Haler3R. biâ -Л. ?oKop. S. per Tschetwert. Fracht nach Moskau und Subzow 35 Kop. S. per Pud. Winterbahn vortrefflich hei 18. Grad Kälte.\n(Бирж. Diu.)", "labels": [[22, 32, "PER"], [70, 78, "ORG"], [83, 109, "MISC"], [111, 116, "PER"], [117, 121, "PER"], [122, 125, "PER"], [131, 140, "DAT"], [640, 646, "LOC"], [648, 659, "DAT"], [792, 800, "DAT"], [823, 828, "WEA"], [833, 843, "WEA"], [855, 865, "WEA"], [893, 897, "LOC"], [900, 911, "DAT"], [1318, 1330, "LOC"], [1494, 1501, "LOC"], [1547, 1553, "LOC"], [1628, 1634, "WEA"], [1649, 1653, "DAT"], [1695, 1699, "DAT"], [1862, 1869, "LOC"], [1884, 1888, "LOC"], [1900, 1907, "DAT"], [1917, 1923, "LOC"], [1941, 1947, "PER"], [1949, 1954, "LOC"], [1955, 1959, "LOC"], [1962, 1973, "DAT"], [2007, 2017, "PER"], [2074, 2080, "LOC"], [2092, 2099, "DAT"], [2140, 2143, "MEA"], [2149, 2154, "WEA"], [2163, 2167, "LOC"]]}
{"text": "Locales.\n\n\t— Heute Vormittag um 10 Uhr haben sich die Bürger großer Gilde zur Wahl des Dockmanns im Gildenhause versammelt.\n-— Hatte sich, wie wir bereits berichtet, am 8. d. M. zur Feier des Millenniums des Russischen Reiches im Lomonossow'schen Hause ausschließlich die Russische Kauf-Mannschaft zu einem solennen Festmahle versammelt, so vereinigte am vorigen Sonntage, den 16. d. M., der Saal der St. Johannis-Gilde Zu demselben Zwecke' eine Russische Gesellschaft von circa 100 Personen, in welcher alle Stände, selbst der Bauernstand, vertreten waren. War bei dem erstgenannten Feste durch die der Kaufmannschaft zu Gebote stehenden größeren Mittel der äußere Glanz überwiegend, fo mußte bei letzterem, der geringen Beiträge wegen, von allem Luxus, selbst von der Tafelmusik abgesehen werden; für denselben boten indessen literarische Vorträge und guter Gesang reichlichen Ersatz. Zn einer unserer nächsten Nummern werden wir über die daselbst gehaltenen Reden ausführlich berichten.\n— Nachdem es der Administration der St. Johannis-Kirche durch 'anhaltende Sparsamkeit gelungen, die nicht unbedeutenden Mittel zu erschwingen, welche erforderlich waren, um die zur Erweiterung der ihr gehörigen Hagens- und Thorensbergschen Kirchhöfe seit Jahren zugemessenen Grundstücke mit der Würde des Ortes entsprechenden dauerhaften Zäunen zu umgeben, rvurden der Hagensbergsche neue Kirch-Hof am 9. d. M. und der Thorensbergsche am vorigen Sonntage, den 16. d. M., feierlich durch den Herrn Oberpastor der St. Johannis-Kirche P. F. Weyrich eingesegnet. Hatten sich auf erstcrem zur feierlichen Handlung wegen ungünstiger Witterung nur circa 600 Personen eingefunden, so nahmen bei Einsegnuug des letzteren, von schönem Wetter begünstigt, gegen 3000 Personen Theil.\n— Seit ungefähr vierzehn Tagen disferiren die Stadt-Kirchen-Uhren nicht nur um Minuten, sondern, wie heute Morgen, sogar um eine halbe Stunde. Wenn solche starke Abweichung schon jetzt, bei dem geringen Temperaturwechsel, vorkommt, was haben wir da bei dem Eintritte des Winters zu erwarten?", "labels": [[169, 177, "DAT"], [208, 226, "LOC"], [377, 386, "DAT"], [1392, 1400, "DAT"], [1450, 1459, "DAT"]]}
{"text": "— Moskau. Die regnerische Witterung macht fich auch für die Datschenbesitzer selbst in den Moskau zunächst gelegenen Orten, wie Sokolniki it., in unangenehmer Weise geltend, da Viele den Landaufenthalt lieber entbehren, als jeden Tag ein unfreiwilliges Sturzbad auf dem Wege zur Tatsche durchmachen oder in derselben selbst am Tage oder in der Nacht aus einem Winkel in den anderen flüchten zu müssen, um fich vor dem aus allen Löchern und Ritzen durch, fickernden Regen zu schützen. Die Miethpreise find denn auch bedeutend gesunken uud viele Datschen haben trotzdem noch keine Miether gefunden. Auch alle Sommerlocale machen bis jetzt schlechte Ge. fchäfte. Die „Eremitage\" ist zwar an den Tagen, au welchen der Schnelllauf mit Eiern stattfindet gut besucht, da es hierbei viel Stoff zum Lachen giebt; aber ohne Regenschirm darf sich auch hierhin Keiner wagen. Im PctrowSki-Park ist der Verkehr sehr schwach. Tie dortigen Theater und Restaurants kommen kaunl auf die Betriebskosten Члгпгто spielte die Liebhabergesellschaft sogar mehrere Male mit Verlust. Wenn auch in Sokolniki sich trotz\n\n\tVermischtes.\n\n\tbet ungünstigen Witterung verhältnißmäßig zahlzeiche Spaziergänger einfinden, so machen -ifc dortigen Locale dennoch ebenfalls schlechte oieschM\nOШ. T. Ä&gt;\n— London, 20. Juiti. Der Gedankenleer Kumberlaud führte gestern seine Künste im Rauchzimmer des Unterhauses vor. Etwa 50 Ab&gt; geordnete hatten fich versammelt, und Herr Sumberland hatte eben mit der Auffindung einiger „ge* dachter\" Gegenstände erfolgreich begonnen, als Mr. Gladstone eintrat. Der irische Unversohnliche, Mr. Healy, beeilte sich, dem greisen Premier einen Stuhl zu bringen, und als eS sich Gladstone bequem gemacht und einigen Experimenten Mr. Cumberlano'S zugesehen, sprach er den Wunsch aus, gleichfalls als „Medium\" zu dienen. Mr. o'umberland ersuchte Herrn Gladstone, sich eine dreistellige Zahl zu denken,- er führte ihn dann an der Hand zur Waud, wo die zehn Ziffern befestigt waren, und «ach eiuer Weile schrieb der Gedankenleser die Zahl 366 nieder, waS Mr. Gladstone mit verwunderter Miene als richtig errathen bezeichnete. Mr. Cumberland erriech auch die Zahl einer Bariknote, die der Abgeordnete Stanhope geschloffen in der Hand hielt nnd damit kam das Intermezzo zum Abschlüsse. Die des Vaterlandes kehrten wieder in den Sitzung«saal zu ihren ernsten Geschäften zurück und retteten die Sitzung, welche an der Beschlußunfähigst zu Grunde zu geheu in größter Gefahr schwebte.", "labels": [[2, 8, "LOC"], [91, 97, "LOC"], [465, 470, "WEA"], [665, 674, "ORG"], [1125, 1134, "WEA"], [1269, 1275, "LOC"], [1277, 1286, "DAT"], [1292, 1315, "PER"], [1539, 1560, "PER"], [1590, 1599, "PER"], [1725, 1741, "PER"], [1840, 1855, "PER"], [2047, 2060, "PER"], [2118, 2132, "PER"]]}
{"text": "Telegraphische Witterungsberichte.\n\n\tDomesnees, 16. Mai, 9 Uhr Morgens. Mäßiger Ostwind; Barometer am 15. Mai, 8 Uhr Abends, 29—48, am 16. Mai, 8 Uhr Morgens, 29—52, Thermometer 11 Grad Wärme: bewölkter Himmel.", "labels": [[37, 46, "LOC"], [48, 55, "DAT"], [80, 87, "WEA"], [102, 109, "DAT"], [135, 142, "DAT"], [159, 164, "DAT"], [178, 185, "MEA"], [186, 191, "WEA"], [193, 209, "WEA"]]}
{"text": "(Bericht des Capitains, G. Gern et vom Dampfschiff „Düna\".) Am 19. April (1. Mai), abends б*/, Uhr, in See gegangen, hatten wir mäßigen SW.-Wind. den 20. April (2. Mai) Wind ONO. stürmisch mit Regen und Hagel, den 21. April (3. Mai) Wind NO. u. ONO. stürmisch mit Bojen, trafen 52 Schiffe unter Bornholm, den 22. April (4. Mai) Wind flau, sahen mehre nordwärts steuernde Schiffe, den 23. April (5. Mai) liefen wir in Windau ein, den 24. April (6. Mai) Wind größtentheils still, trafen aber in der Bucht verschiedenes Treibeis und sahen 16 Schiffe, die südwärts nach Bolderaa zu steuerten. woselbst wir um 8 Uhr abends eintrafen. und hatten folgende 6 Passagiere an Bord: die Herren: C. B. Nölting, G. Gerstseld, Untiedt nebst Frau und Zögling, und I. H. Siemsen.", "labels": [[13, 22, "PER"], [24, 34, "PER"], [39, 58, "MISC"], [63, 81, "DAT"], [136, 144, "WEA"], [150, 168, "DAT"], [169, 177, "WEA"], [179, 188, "WEA"], [193, 198, "WEA"], [203, 208, "WEA"], [214, 232, "DAT"], [233, 237, "WEA"], [238, 240, "WEA"], [250, 259, "WEA"], [264, 269, "WEA"], [295, 303, "LOC"], [309, 327, "DAT"], [328, 332, "WEA"], [384, 402, "DAT"], [417, 423, "LOC"], [433, 450, "DAT"], [452, 456, "WEA"], [566, 574, "LOC"], [683, 696, "PER"], [698, 710, "PER"], [712, 719, "PER"]]}
{"text": "Deutschland.\n\n\tProvinz Eicksen. Das Dampfschiff „Elisabeth\", welches am 12. Dec. von Hamburg nach Magdeburg abfuhr, betraf2Meilen unterhalb Lenzen ein bcklagcnSwertheS Unglück. Nachdem es bei Vietze, zu starken Nebels wegen, vor Anker gegangen und sein Dampf auS dem vollkommen geöffneten Ventile schon fast ganzlich entwichen war, ließ der Maschinenmeister die zur Heizung de* KesselS dienenden gußeisernen Röhren fegen eine derselben sprang, und der mit großer Heftigkeit ausströmende heiße Dampf ködletc einen alten Loolscn auf dcc Stelle und beschädigte von drei Deck-Passagieren, die bei der kalten Witterung vom Verdeck in die Maschinenräume binabgesticgcn waren, zwei tö'dllich, den dritten aber und zwei Feuer-Arbeiter (Heizer) noch leicht. Erst nach drei Stunden konnte aus dem ZJ4 Meilen entfernten Parlow ärztliche Hilfe herbeigeschafft werden.\nBreslau, 9. Dcc. In Schlesien ist, und zwar in Jcrschen Dorf, einem Dorfe zwischen Neumarkt und Stricgau, der Fall vorgekommen, daß eine ganze Gemeinde zur christ-katholischen Kirche übergetreten ist. Die Bewohner dieses Dorfes waren dem größten Theile nqch ursprünglich evangelisch, und nur wenige von ihnen gehörten früher der Römischen Kirche an. Erstcrc glaubten Ursache zu haben, mit ihrem ehemaligen Pastor unzufrieden zu seyn; sie faßten daher einstimmig mit ihren damals Römischen Mitgliedern den Entschluß, zur christ-katholischen Kirche überzutreten, damit sie nicht länger den Uebelständen ausgesetzt seyen, denen sie bisher »n kirchlicher Beziehung unterworfen waren. Zu diesen gehörte unter Ändern auch der Umstand, daß, obwohl das Dorf eine eigen« Kirche besitzt, der Pfarrer seinen Wohnsitz in dem ungefähr eine halbe Meile davon entfernten Dorfe Metschkau hailc. Ihren Entschluß theilten die Icrschcndorfer bereits im Sommer dem Vorstände der christ-katholischen Gemeinde zu Neumarkt mir und ersuchten denselben, die nöthigen Schritte zu thun, um it&gt;ren Anschluß an die gedachte Gemeinde zu bewerkstelligen. In Folge dessen begab sich der Prediger Vogtherr am 28. Sept. zn ihnen, um den ersten Gottesdienst zu leucu. Indessen wurden gleich damals, auf Veranlassung deS Pastors Schulz und des Superintendenten Thilo zn Striegau, von dem Krewlanvrath Maßregeln getroffen, den Gottesdienst in der Kirche zu verhindern. Gendarmen hielten den Eingang besetzt und hatten strengen Befehl, Niemanden hineinzulassen. ES blieb daher nichts weiter übrig, als den Gottesdienst im Freien abzuhalten. Durch den Uebertritt dcc Gemeinde zur christ-katbolischcn Kirche hat der Pairvr Schul; einen dederttenden Ausfall in seinem Einkommen erlitten, und diesen zu decken, soll nun die Gemeinde angehalten werden. Den christkatholischen Predigen, ist von dem hiesigen Ober-Prä'sidcnten untersagt worden, nach Jerrendorf behufs Abhaltung eines Gottesdienstes zu reisen, widrigenfalls sie in eine Geldstrafe von 50 Rthlrn. oder vierwöchentliche Gcfängnißstrafc verfallen.\nKönigsberg, 8. December. Der Prediger Dr. Rupp, der .sich öffentlich auf der Kanzel am 29. December v. I. vom Atha«asischen Glaubcnsbekenntniß losgesagt hat, ist in Folge dessen, und wegen wiederholter Verletzung seiner Amtspflichten aus großer Fahrlässigkeit, seines Amtes als Prediger entsetzt.\nDarmstadt, 12. Dcc. Vorgestern, nachmittags um I Übr, empfing der neugeborene Prinz, Sohn Sr. Großherzogl. Höh. des Prinzen Earl von Hessen, in dessen Palais die heilige Taufe.\nBaiern. Ihre Königliche Hoheit die Frau Herzogin Mar ist am 8. December von einem todten Prinzen entbunden worden; die hohe Wöchnerin befindet sich nach Umständen wohl.\nDreSde», 6. Dec. Di« in Folge der Ereignisse vom 12. August nach Leipzig verlegte Cavallerie und Artillerie hat der Stadtkasse 4000 Thlr. Unkosten verursacht, für welche der Stadtrath bereite- Ersatz verlangt. Das Ministerium will jedoch nur die vrdonnanzmäßigen Beiträge, d. i. etwa 3000 Thlr., zahlen.", "labels": [[0, 11, "LOC"], [23, 30, "LOC"], [36, 59, "MISC"], [72, 80, "DAT"], [85, 92, "LOC"], [98, 107, "LOC"], [211, 217, "WEA"], [856, 863, "LOC"], [865, 871, "DAT"], [876, 885, "LOC"], [903, 911, "LOC"], [939, 947, "LOC"], [952, 960, "LOC"], [1206, 1213, "LOC"], [1718, 1727, "LOC"], [1847, 1855, "LOC"], [2035, 2044, "DAT"], [2152, 2158, "PER"], [2184, 2201, "PER"], [2764, 2774, "LOC"], [2925, 2935, "LOC"], [2937, 2948, "DAT"], [2963, 2971, "PER"], [3012, 3030, "DAT"], [3222, 3232, "LOC"], [3300, 3305, "PER"], [3346, 3361, "PER"], [3439, 3451, "PER"], [3459, 3470, "DAT"], [3568, 3576, "PER"], [3577, 3584, "DAT"], [3585, 3588, "LOC"], [3617, 3627, "DAT"], [3633, 3640, "LOC"]]}
{"text": "Telegraphische Witterungsberichte.\n\n\tDomesnee«, 4. September, 9 Uhr Morgen». Schwacher Westwind; Barometer am 3. September, 8 Uhr Abends, 29—41, am 4. Septbr., 8 Uhr Morgens, 29 -44, Thermometer 9 Grad Wärme, bewölkter Himmel.", "labels": [[37, 46, "LOC"], [48, 60, "DAT"], [87, 95, "WEA"], [110, 122, "DAT"], [148, 158, "DAT"], [175, 181, "MEA"], [195, 201, "MEA"], [202, 207, "WEA"], [209, 225, "WEA"]]}
{"text": "Warschau, den 26. September.\n\n\tNach Erzählungen von, anS dem Wengrowschen Kreise hier angekommenen, Reisenden hat es dort in der Nacht vom Z\\ aus den 21. d.M. so start geschneit, daß es schien, aIS ob sich der Anfang des Herbstes in völligen Winter verwandeln wollte. Der Schnee lag über 10 Stunden, und erst Nacbmirtaas fing er an zu schmelzen; an schattigen Urteil hielt er sich bis zum folgenden Tage. Das Vieh tonnte nicht hinausqctrieben werden, weil der Schnee auf den Feldern über einen Fuß hoch lag. Die ältesten Leute tönnen sich keines ähnlichen Ereignisses in dieser Jahreszeit erinnern. (Pr. St.-Atg.)", "labels": [[0, 8, "LOC"], [14, 27, "DAT"], [61, 80, "LOC"], [150, 158, "DAT"], [168, 177, "WEA"], [272, 278, "WEA"], [309, 320, "PER"], [460, 466, "WEA"], [600, 612, "ORG"]]}
{"text": "-792. Sitzung vom С. März 1884. Mechaniker L. Raasche sen. hält den angekündigten Vortrag über den Werth verschiedener Metalle in Rücksicht auf ihre Verwendung zur Conftruction von Blitzableitern. Die allgemein Herrsehende Anficht über die große Widerstandsfähigkeit deS Platins gegen Zerstörung durch den Blitz bezeichnet der Vortragende als eine irrthümliche und versucht durch Anwendung von Koefficienten für die verschiedenen wirksamen Eigenschaften der Metalle bei SlektricitätSent-\n\n\tTechnischer Verein.\n\n\tLadungen ein Zohlenbild aufzustellen, durch welches eine klarere Anschauung über den Sicherheitswerth sowohl, als auch den Preiswerth der verwendbaren Materialien gewonnen Werder kann. Der hohe Schmelz» Punkt des PlatinS ist Veranlassung gewesen, daß man diesem Metall zur Herstellung der Blitzableiter-Spitzen bisher den Vorzug gegeben hat, wobei man jedoch einerseits den großen elektrischen Widerstand desselben nicht berück« sichtigte, der ein häufiges Schmelzen der Platin« spitze zur Folge hatte, während andererseits die vorzüglichen Eigenschasten des Goldes, des Silbers und deS Kupfers, namentlich die specifische Wärmi und die elektrische Leistungsfähigkeit dieser Metalle, übersehen wurden. Aus den 3 Koefficienten sür den Schmelzpunkt, die spec. Wärme und den elektrischen Widerstand läßt sich der Sicherheitswerth der verschiedenen Metalle sür den genannten Zweck und unter Hinzuziehung der Preise sür die fertigen Spitzen und für das Llitungsmaterial auch der Preiswert h bestimmen. Bezeichnet man mit p den Schmelzpunkt, mit з die spec. Wärme, mit &gt;v den elektrischen Widerstand und mit u den Sicherheitswerth der Metalle, so ist n= Berechnet man nun aus dieser Formel den Sicherheitswerth, so zeigt sich, daß im Vergleich zum Platin das Kupser eine 7,, mal und das Silb-r eine annähernd 4 mal größere Sicherheit bietet. Demnach würde sich das Kupfer am besten zur Herstellung der Fangespihe eignen; da jedoch dieses Metall zur Oxydation neigt, so muß es mit einem Ueberzug von Silber versehen werden. Die Kupserspitzen mit aufgelöseter Platinkappe sind durchaus nicht für sicher zu halten, weil fie einer massiven Platinspitze gleich geachtet werden müssen. Auch bezüglich des Preisverhältnisses erscheine dieversilbertenKupserspitzen al» die vortheilhaftesten. Für die Ab. Leitung erweisen fich Kupferdrahttheile und verzinkte Eisendrahtteile am geeignetsten, namentlich die letzteren. — wegen deS größeren Prei»wertheS, der gleichmäßigeren Leitungsfähigkeit nnd der mit der Zeit steigenden Festigkeit. Für die Erdleitung endlich ist am besten Kupferblech in möglichst großer Fläcbe zu verwenden.\nDer Vorsitzende legt sodann eine Zuschrift der Centralcommissionfürdie gewerbestatistische Enquete vor. in welcher der Ver,in ersucht wird, mit der genannten Commission zum Zweck der EnquSte in Cooperation zu treten, wie auch von sich aus Zähler anzuwerben und eine Agitations-Organisation zu veranlasse, um die betheiligten Kreise sür das proj'-ctirte Unternehmen zu gewinnen, dessen Ausgang sür die künftige praktische Entwickelung unseres Groß- und Kleingewerbes von hervor-\n\n\tragendster Bedeutung ist. Im Anschluß an diese» Gesuch reserirt Bing — al» vom Berein i die Commission delegirtes Mi:glied der letzteren — kurz über die Vorgeschichte der Enquete sowie über den Organisationsplan sür dieselb und führt aus, daß, wenn der durch die Enquö e beabsichtigte Zweck erreicht werden soll, ei äußerst zahlreiches, den gebildeteren Klasse angehörendes Zählerpersonal erforderlich fei damit der einzelne Zähler, welcher bloß 2 bi 3 Tage hindurch 2 Stunden in Anspruch ge nommen werden soll, nicht überlastet werde Die zum Theil auf die gleichen Ziele gerichteten Bestrebungen deS Vereins lasten es Wünschens« werth erscheinen, daß der letztere an der Enquete sich möglichst thätig betheilige. Besonders hervorgehoben wird noch, daß die durch die Enquete erlangtes, Auskünste nur statistisch verwerthet und durchaus discret be« handelt werden sollen und eine etwaig Schädigung der Interessen der Gewerbetreibenden vollkommen ausgeschlossen sei.\nNach kurzer Discusfion wird beschlossen: l) den Vorstand zu beauftragen, die Mitglieder des Vereins durch ein Circularfchreiben zur Betheiligung an dem Zahlungswerk und möglichster Förderung desselben aufzufordern und 2) die Frage, od eine weitere Agitation bezüglich der gewerbestatistischen Enquete seitens deS Vereins möglich sei und in welcher Weise diese eventuell zu organisiren wäre, der vom Verein nieder, gesetzten Kommission sür Industrie und Gerrerle zur Entscheidung und Berichterstattung auf der nächsten Sitzung zu überweisen. (J.", "labels": [[18, 25, "PER"], [43, 58, "PER"], [306, 311, "WEA"], [1270, 1275, "WEA"], [1564, 1569, "WEA"], [3071, 3098, "PER"]]}
{"text": "Aus den Maingegenden, vom 6. August.\n\n\tDl- Getreide-Erndte fällt in den Mainge. genden so reichlich auS, daß sie den Ertrag vieler Jahre übersteigt. Die anhaltenden Ge. wltterregen, welche in den letzten Tagen statt\n\n\thatten, find für das Gedeihen der übrigen Gewächse von einem solchen Erfolg, daß auch die Erndte an diesen Gegenständen UeberfluK gewähren wird.\nSe. Mas. der Kaiser von Oesterreich hat in Ansehung der Beamten bei landcssürstlichen und- nicht kandesfürstlichen Justizmorden, mit einziger Ausnahme der Patrinronialge» richte, bestimmt: daß künftighin BlurSver» wandte in auf» und absteigender Linie, Ge« fchwisterkinder, oder in der Seitenlinie noch nähere Verwandte, oder in einem diese Grade verschwägerte Personen, keine Anstellung bei derselben Behörde, sie mögen besoldet oder unbesoldet, oder von was immer für einer  seyn, zu erhalten haben.\nEinen neuen Antrieb bekommen in Baiern die Sammlungen für die Griechen dadurch, daß das protestantische Ober. Konsistorium bei Er. Maj. dem Könige die Erlaubniß nachgesucht und erhalten hat, in sämmtlichen evangelischen Kirchen des Königreichs die Mild, thätigteit der Gemeinden für die leidenden Brüder in Griechenland anzusprechen, und Kollekten zu veranstalten.\nSchon öfterS wurde deS Projekts eines Ka» naIS zur Vereinigung des RlieinS mir der Leine Und von da aus mit Havre de Grace erwähnt. Ingenieure beschäftigen sich fortwährend mit Untersuchung des Bodens, welchen dieser Ka» nal durchlaufen soll, und überall, wo diese Operation vorgenommen wird, äußern, die Bewohner Freude und Hoffnung über dieses Unternehmen. Eine im verflossenen Mai er» lassene kön. Ordonnanz ermächtigte eine Ge» sellschaft Aklionairs zu den vorläufigen Unter» suchungen, und wenn bei der nächsten Jahres-Sitzung der Plan und die Bedingungen wegen Eröffnung und Ausführung angenommen wer» den, so kann dieses ungeheure Werk bald zu Stande kommen, daS dem Ackerbau und dem Handel nicht zu berechnende Vortheile ver» spricht. DaS größte Hinderniß auf der ganzen Linie von Paris nach Straßburg befindet sich im Maasdepartement, wegen d/s BergeS Navrement, welcher, wie zu Saint-Quentin, durchbrochen werden muß.\nIn Frankfurt mehren sich die Krankheiten bei einer Hitze von 11 Grad sehr; unter den Kindern herrscht das Scharlachsteber, doch biS jetzt nicht bösartig: unter Erwachsenen Ner, Venfieber und Blutspeien: viel, Menschen sterben am Rervenschkag. In WiSbadn, soll die Hitze ganz uuerträglich seyn, mehreren Perfo-\n\n\tnen hat baS Baden bort Blutbrechen verurfacht, und viele sind nachZrankfurt gekommen, kühlereS Wetter abzuwarten, andere sind nach dem kältern Schwalbach und EmS gereist.\nDer Weinstock schreitet fort im vorzüglichen Gedeihen. Frühzeitige Traubensorten an den Eommergeländern nähern steh bercilS der Reife. ES ist mitallem Grund zu hoffen, daß an Güte und Menge der diesjährige Weinertrag ohne Gleichen seyn wird.", "labels": [[8, 20, "LOC"], [26, 35, "DAT"], [387, 398, "LOC"], [897, 903, "LOC"], [992, 995, "ORG"], [1172, 1184, "LOC"], [1268, 1271, "LOC"], [1338, 1343, "LOC"], [2019, 2024, "LOC"], [2030, 2039, "LOC"], [2084, 2100, "PER"], [2118, 2131, "LOC"], [2161, 2170, "LOC"], [2209, 2214, "WEA"], [2219, 2226, "MEA"], [2330, 2344, "PER"], [2349, 2359, "PER"], [2404, 2411, "LOC"], [2422, 2427, "WEA"], [2482, 2487, "LOC"], [2493, 2504, "LOC"], [2613, 2623, "LOC"]]}
{"text": "Kopenhagen, 11. Febrnar. (Berl. Ztg.) Unlere Stadt hatte heute ein festliches Aussehen. Die Kanonen donnerten von den Wällen um 8 Uhr und verkündeten den Einwoynern der Stadt, daß der zweihundertjährige Befreiungstag angebrochen sei. Das am Morgen regnigte Wetter klärte fich schnell ans und gegen Vormittag brach die Sonne hervor uud beleuchtete 'ein fröhliches und lebhaftes Volksgewimmel, welches fich überall durch die Straßen bewegte, wobei Abtheilungen der Bürgerwehr und des Leibjager-Corps mit klingendem Spiel vorüberzogen, um auf dem Königs'Neuw.arkt zu Paradiren, der mit einer großen Bolksmenge angefüllt war. Se. Königl. Hoheit der Erbprinz Ferdinand, der für Se. Majestät erschien, wurde mit laugcm Hnrrahruf empfanden iind feine Anrede mit lang au« haltendem Jubel begrüßt. Ihm vorüber  die' bürgerllche Artillerie nnd Infanterie, das Leib-Jägercorps und Deputationen der Zünfte mit ihren Fahnen. Das Bürgerfest znr Erinnerung an Dänemarks Befreiung dnrch den unerschütterlichen Muth unserer Vorfahre« und den Beistand der Vorsehung bei der Vertheidigung der Wälle Kopenbagens in der Nacht zwischen dem 10. und 11. Februar 1659 wurde auf eine feierliche und würdige Welse durch das Bankett eröffnet, welches gestern Abend im Casino stattfand nnd an welchem beinahe 1200 Mitbürger und Mitbürgerinnen Theil nahmen. Was dem Feste ein eigenthümliches Gepräge gab, war die Anwesenheit der Damen auf dem Amphitheater und Balcon. . . . Nach dem Baukett versammelten sich die Herren und Damen in der Pergola, wo mit dem Schlage Zwölf der aufgezogene Vorbang ein lebendes Gemälde, enthüllte, den entscheidenden Moment darstellend, in welchem der Sturm vom Westerwall zurückgeschlagen wird. Das zweite Bild, welches den Segen des Friedens über den in Eintracht vereinten Norden dar, stellte, machte einen mild versöhnenden Eindruck und bildete den Uebergang zu dem improvistrten Ball, der als Ausdruck der Lebenslust und Freude der Dänischen Jugend deu Schluß dieses unvergeßlichen Bürger- und Familien-Festes bildete.\n\n\tDänischer Staat.", "labels": [[0, 10, "LOC"], [12, 15, "DAT"], [26, 31, "ORG"], [654, 663, "PER"], [945, 954, "LOC"], [1118, 1121, "DAT"], [1126, 1142, "DAT"], [1652, 1657, "WEA"], [2026, 2041, "LOC"]]}
{"text": "Börsen- und Handels – Nachrichten.\n\n\tRigaer Börse, 21. März. Erste Emission der 5»/, inneren Prämien-Anleihe 108'/, geschlossen. 4V/&lt;&gt; Livl. kundbare Pfandbriefe 99 geschlossen, s°/« Livl. unkündbare Pfandbriefe 91 geschlossen, Actien der Riga-Dünaburger Eisenbahn 119 V« geschlossen.\nBolderaa, 21. März. Man sieht noch bedeutende EiSmästen in der See treiben, die fich zwar in dm letzten Tagen auf circa I'/, bis 2 Meilen Entfernung vom Lande gehalten haben, jedoch bei frischem Nordwinde bald wieder der Küste zugeschoben werden können; Rhede. Flußmündung und Fahr-Wasser der Düna sind bis gegenüber der Bucht eisfrei.\nHamburg, Donnerstag, 29. März. Schwankend, etwas festerschließend. Valuten still. Finnlandische Anleihe 84'/,. 1864 er Rufs. Prämien-Anleihe 80'/«. DiSconto 4'/&lt; bis 4'/, Procent. Getreidemarkt ruhig. Weizen per Aprtl-Mai 5400 Pfd. netto 104 Bco. – Thlr. Br., 103 Gd. Roggen ab Danzig per Frühjahr zu 75—76 gelassen, pr. Apnl-Mal 5000 Psd. netto 74 Br., 73'/, Gd. vel loco 33'/,. per Mai 33'/«. per October 26V9—26'/,. Kaffee ruhig. Zink 500 Ctr. W. H. loco zu 16 Mark 6 Seh. verkaust. — Wetter schön, frisch.\nAmsterdam, Donnerstag, 29. März. Flau. sproc. Stieglitz de 1855 79. sproc. Russen de 1864 93. Getreidemarkt: Roggen pr. Mai 172—171, per October 181-180. RapS geschäftSloS.\nRotterdam, Donnerstag, 29. März. Russ. 6. Stieglitz. Anleihe 79. Russische Eisenbahn 184.00. Russ. Prämien-Anleihe 162, (XX\nParis. Donnerstag. 29. März. Kriegsbefürchwngen präoccupiren die Börse. Die Stimmung war sehr matt, daS Geschäft gering. Consols von Mittag? 1 Uhr waren 865/8 gemeldet. 3procmtige Rente 67,92'/,.\nLondon, Donnerstag. 29. März. EonsoU 86%. sproc. Russen 88. Neue Russen 89'/,. ' Silber 61VU. — Wetter mild.\nLiverpool. Donnerstag, 29. März. Baumwolle: 10,000 Ballen Umsatz. Borrath 552,000, Wochenumsatz 38,490 Ballen. Orleans 19'/«, Georgia 18*/«, fair Dhollerah 16, middling fair Dhollerah 15, middling Dhollerah 14V„ Bengal 12'/,. Oomra 15%.", "labels": [[37, 43, "LOC"], [51, 59, "DAT"], [80, 83, "DAT"], [234, 240, "LOC"], [291, 299, "LOC"], [301, 309, "DAT"], [486, 495, "WEA"], [552, 563, "PER"], [568, 579, "PER"], [627, 634, "PER"], [648, 656, "DAT"], [658, 668, "PER"], [796, 799, "DAT"], [908, 914, "LOC"], [1140, 1149, "PER"], [1163, 1171, "DAT"], [1260, 1271, "ORG"], [1313, 1322, "PER"], [1336, 1344, "DAT"], [1346, 1351, "PER"], [1412, 1427, "ORG"], [1437, 1442, "LOC"], [1456, 1464, "DAT"], [1633, 1639, "PER"], [1653, 1661, "DAT"], [1742, 1751, "LOC"], [1765, 1773, "DAT"], [1853, 1860, "LOC"], [1868, 1875, "LOC"], [1888, 1897, "PER"], [1898, 1900, "DAT"], [1916, 1925, "PER"], [1939, 1952, "MISC"], [1952, 1967, "MISC"], [1974, 1977, "DAT"]]}
{"text": "Griechenland\n\n\tAthen. 26. Juli. Die Griechische Nakionalbank hat ihren Rechnungsabschluß für daS erste Semester 1846 veröffentlicht. D,r „Monilcur Grcc\" begleitet ihn mit folgenden Bemerkungen : »Ditlrt Document, ein wahrhaftes Thermometer der Bewegungen im Handel und in ocr Industrie, beweist, daß, weit entfernt sich zu schwachen, die Thätigkeit deS Verkehrs und die Ausbeute des KodtnS sich im Gegentheil in den befriedigendsten Verhältnissen erkalten haben. Die Bant vertheilt eine Dividende von mehr als S Procenl an ihre Actionaire und dieses Resultat zeigt hinlänglich, daß das öffentliche Zutrauen seil dem Beginn dieses Jahres nicht ein tinzigeSmal erschüttert wurde, trotz allen Anstrengungen, welche die Oppositionspresse michrc, um jeden Tag glauben zu lassen. Griechenland wäre am Vorabend einer allgemeinen Umwälzung.\" ht Activa der Bant betragen 9,093,166 Drachmen.\nWir habe» einen heißen Sommer; die Warme steigt mit jeder Stunde, und da sie durch kein Gewitter, durch keinen Regen auf einige Stunden unterbrochen wird, so drückt sie empfindlicher auf die Menschen, als eö der absolute Wärmegrad verursachen läßt. Wir haben 30—31 Grad R. im Schatten mittags — die ?!acht hindurch tritt nur eine unbedeutende Minderung ein. Deswegen ist eö fiin Wunder, wenn in dem ohnehin wasserarmen Äthea ein gänzlicher Mangel an Trinkwasser eingetreten ist. In allen Straßen der Stadt stehen Wagen mit großen Fässern, die in ugmd einer Entfernung von Athen, mit frischem Wasser gefüllt, zum Verkaufe herbeigeführt werden. DaS Volk belagert diese Fässer und bezahlt gern einen Krug Wasser, den eS von Rechtswegen bei besserer Gemeinde – Verwaltung umsonst haben sollte. Ganze Züge von Wtibern und Männern sieht man die Nacht hindurch zu jenen wenigen Quellen und Brunnen der Stadl wandeln und stundenlang harren, bis die Reihe an sie kommt, den irdenen Krug zu füllen. Et gehört nur ein so lenksame« Volk dazu, um den durch strafbare Nachlässigkeit veranlaßten Wassermangel bei so fürchterlicher Hitzt ruhig zu ertragen.", "labels": [[0, 12, "LOC"], [15, 20, "LOC"], [22, 30, "DAT"], [36, 60, "PER"], [196, 211, "ORG"], [774, 786, "LOC"], [917, 922, "WEA"], [970, 978, "WEA"], [993, 998, "WEA"], [1454, 1459, "LOC"]]}
{"text": "Naturforscherverein.\n\n\tSitzung am 1. November 1871. An Naturalien wird vorgelegt ein junges Hühnchen einer EiSente (Hareldo gïacialis), Herr Apotheker Fre« derking hält einen Vortrag über Chloralhydrat. Die armer mehr sich verbreitende arzneiliche Anwendung dieses\n\n\tnicht ganz neuen Körpers hat seine fabrikmäßige Darstellung in kurzer Zeit so sehr erweitert und vereinfacht, daß der Preis desselben von 40 Thlr. auf 3 Thlr. pro Pfd. gesunken ist. En hoher Vreis steht also seiner weiteren Benutzung nicht mehr im Wege, daher sei es nicht unzweckmäßig, sich mit diesem interessanten Präparate bekannt zu machen.\nDas Chloral wurde schon 1832 von Liebig entdeckt; seine Verwendung in der Medicin aber erst in neuerer Zeit von L-ebreich. Dasselbe wird dargestellt durch Hineinleiten von ChlorgaS in absoluten Alkohol. Hierbei bildet sich Salz'äure, die gasförmig entweicht und Chloral. Letzte.es ist eine farblose Flüssigkeit, von stechendem Ananasgeruch. Es siedet bei 99° C. und besteht ouS CîCIsHO d h. es ist Aldehyd CîlhO, in welchem 3 Atome H durch 3 Atome Cl vertreten sind, also : Trichloraldehyd. Wird Chloral mit Wasser zusammengebracht, so erstarrt ei zu einer festen, salzähnlichen Krystallmasse, dem Chloralhydrat, einer chemischen Verbindung des Chlorals mit 1 Molecül Wasser CîCIsHO +HiO, Dieses Chloralhydrat ist fast geruchlos, leicht löslich in Wasser und ist das in der Medicin gebräuchliche Präparat Seine Wirkung auf den thierischen Organismus beruht daraus, daß es sich im Blute spaltet in Ameisensäure СШОз und Chloroform CCIsH und letzteres einschläfernd und betäubend wirkt. Größere Dosen können den Tod herbeiführen und ist es dum möglich, durch Destillation eines beliebigen Körpertheiles mit Aetzkali dir.et Chloroform zu erhalten und dabei den Nachweis einer solchen\nVergiftung zu liefern.\nDie Anwendung des Chloralhydrats ist namentlich m Amerika und England eine sehr ausgedehnte. Man fügt es dort zum Grog oder Punsch (SchlummerpunH). Ein solcher Gebrauch ist aber entschieden zu verwerfen, um so mehr, al« Magen und Darm hierdurch bedeutend angegriffen werden.\nDa Rußland wegen des hohen Alkoholpreises zu einer vortheilhaften Fabrikation des Chloralhydrats nicht geeignet sein dürste, so macht Frederking darauf aufmerksam, daß dies Präparat auch aus Amylon, Mingan – Hyperoxid und Schwefelsäure gewonnen werden kann. Hierzu bemerkt vr. Kersting, daß sich das Chloral wohl auch als Pflanzenfaser (Cellulore) werde darstellen lassen, — Amylon und Cellulore haben gleiche Procentische Zusammensetzung — er habe einen chloralähvlichen Geruch in den Bleichsäffern einer Papierfabrik bemerkt. Land Behrmann referirt hierauf über seine in Poderaa angestellten ombrometrischen Beobachtungen dieses Sommers. Er ist dabei zu Resultaten gelangt, welche auffallend von den in Riga,.Yurch Dr. Buchholtz erhaltenen abweichen Behrmann's Beobachtungen umfassen die Monate April bis Juli mcl. , Schon die Anzahl der Regentage differirt auf beiden Stationen. Gegen 41 Regentage in Poderaa weist Riga deren 63 auf. Dennoch ist das Quantum des Niederschlages auf letzterer Station bedeutend geringer, so zwar, daß Poderaa in dieser Beziehung um mehr als das Doppelt- Riga übertrifft. Folgende Zahlen geben die Summe des atmosphärischen Niederschlages auf beiden Stationeu in englischen Zollen sür obige 4 Mo.-ate dieses Jahres an ; die dritte Zahl ist das Mittel aus den letzten 20 Jahren von 1851 — 1870 nach Beobachtungen von vr. Buchholtz\nMittel\nin Poderaa: in Riga : aus 20 Jahren: Niederschlag 10,736\" 4,832 \" 7,537 \"\nVergleicht man die von vr. Buchholtz für diese Zeit gefundenen Niederschläge der letzten 20 Jahre, so findet man die geringste Menge im Jahre 1868 mit 3,191\", die größte dagegen im Jahre 1851 mit 11,189\" notirt. Es ist dah,r nach vr. Buchholtz' Beobachtungen die Zeit vom 1. April bis 1. August n. St. 187 t zu den trockensten, nach Behrmann dagegen mit zu den nassesten Zeiträumen seit 20 Jahren zu registriren.\nDie Beobachtungsstationen liegen kaum 4 Werst von einander entfernt und die benutzten Apparate sind von gle cher Construction, dennoch zeigen sich so bedeutende Differenzen. Aus den gefundenen Thatsachen und Zahlenresultaten zieht Redner den Schluß, daß nur eine größere Anzahl ombrometrischer Stationon zu einer annähernd richtigen Durchschnittszahl für das Quantum des auf Riga und Umgebung fallenden Regens führen kann und fordert die Mitglieder auf, regelmäßige Regenmessungen anzustellen zur Bestätigung oder Widerlegung des von ihm Gefundenen.\nvr. Nauck bemerkt hierzu, daß sogar an einem und demselben Orte die Regenmenge sehr ungleich ausfällt, wenn die Ombrometer in verschiedenen Höhen über dem Erdboden angebracht werden und giebt stets das niedriger stehende Ombrometer eine größere Wassermenge. B.", "labels": [[0, 19, "LOC"], [34, 45, "DAT"], [55, 65, "LOC"], [116, 133, "MISC"], [725, 734, "LOC"], [875, 882, "LOC"], [968, 974, "MEA"], [1109, 1116, "LOC"], [1273, 1280, "PER"], [1718, 1726, "PER"], [1867, 1874, "LOC"], [1879, 1886, "LOC"], [2095, 2102, "LOC"], [2119, 2133, "PER"], [2283, 2289, "LOC"], [2369, 2377, "PER"], [2625, 2633, "PER"], [2665, 2672, "LOC"], [2996, 3003, "LOC"], [3010, 3014, "LOC"], [3180, 3184, "LOC"], [3445, 3454, "PER"], [3465, 3472, "LOC"], [3477, 3481, "LOC"], [3512, 3519, "MISC"], [3770, 3780, "PER"], [3808, 3816, "DAT"], [3821, 3830, "DAT"], [3869, 3877, "PER"], [4110, 4121, "LOC"], [4324, 4328, "LOC"], [4352, 4358, "WEA"], [4567, 4577, "WEA"]]}
{"text": "Telegramme\n\n\tBerlin, 19. (7.) Zum. Der deutsche Kronprinz hat sich zur Ausstellung nach Bremen begeben.\nEs wird immer wahrscheinlicher, daß die definttivc Republik in Frankreich abgelehnt werden wird. Die Fraktionen verhandeln über eine erneute Bestätigung des Septennats. In der zweiten Berathung des Municipalgesetzes wurde erne Reihe von AbändcruugSanträgcn gestellt. — Rochefort hat einen Artikel veröffentlicht, der scharfe Anariffe gegen Mac Mahon enthält.\nDer Pavft hat die zum Glückwunsch erschieneven Cardinale mit einer Rtde empfangen, in welcher er betont. alle Vermittelungsanträge ablehnen zu müssen.\nLondon. 18. &lt;6.) Juni. Die Bant hat den Discont auf  pCt. herabgesetzt.\nWashington, 17. (5 ) Zum, Abends. Vtt Senat beschloß, die intcrnationate Commission zur Prüfung von Mitteln für die Sicherheit auf Seereisen zu beschicken. Das Repräsentantenhaus nahm den Antrag auf Forderung eines Schiedsgerichts zu» Lösung internationaler Conflicte an.\nRcwy o r k, 17. (5 ) Zuni. Der Präsident von Guatemala hat die Erschießung des Gonzaleß befohlen.\nDomeSnceS, 6. Juni. 9 Übr Morg. Schwacher Nordwind. Barometer am 5. )nni. 8 Udr Äbd«.. 29—66, am 6. Juni. 8 Übr Morgen». 29—66, Thermometer У Grad Warme, bewölkter Himmel.» ß\nEttersburg, 0. Juni. «Telegramm de« Physikatischen CentralobservatoriumS an die meteorologische Station de» Ratnrforscherverein« zu Riga.s DaS Barometer fallt allmalich in Skandinavien, während gleichzeitig am Baltischen Meere der Wind noch Süden und Südwesten umspringt. Zm übrigen Theile deS Reiches ist der Nordwind heftiger und in Central- tie Witterung kalter geworden. ní '\nvarvmeier »vennometer um 7 Uhr Morgen».\nArchangel — Mill — Grad E\nUleaborg 759 . +11\nPetersburg 764 . +10\nHetstngfor« 765 . +12\nWiltta 765 . +14\nWarschau 764 . +14\nKiew 764 . +16\nOdessa 763 . +25\nCharkow 757 . +16(?) .\nMoskau . +9\nKasan 754 . +14\nOrenburg .... 759 . +16\n«Riga» 765 . +9\n\n\tPetersburg, 6. Juni. (Rig. T.-A., .s&gt;toc. ruff. Prämienanl. 174'/3 Vr. 174 G.. 174'/. gem.; 2. öproc. ruff. Prämienanleibe 170 Br.. 169'/,\n— gem. ; Actien der Rigaer Eommerzbauk — ©г.. 135 G.. — gem ; Actien der Riga-Düna. burger Bahn — Br.. 142' 4 — gem. ; Actien derDünaburg WitebSter Bahn ISA'/, Br. —G.\n— gem.: Actien der RybinSk-Bologojer Bahn €6' -, Br.. 66 Ф . 66' V gem. : Actien der Warschaustte«poler Babn 116 Br.. — Ф. ; Actien der großen russ. Bahn 14ü&gt;2 Br.. 145 G.; Actien der Balt. Babn 76 St., —- G.: öproc Inscriptionen 5. Anleide\n— Br.. — $.; öproc. BankdilletS i. Ern. 97'/« Brief. 97'/, Geld ; Actien der Rerà Handelst. 108 Br., — RydinSt-Bologojer. Eisenbabnobliqattonen 2. Emission 86 Br.. 85 /а ® ; s'/zProc Obligat, der Odessaer Ctadthypothendank 80 gemacht : 6proc. Eharkower LandeSdank-Pfandbriefe Br.. — ®. ; Pet. Privathandel«, ankactien. —Br.. — G. ; PeterSb. mtern. Bankacà 2. Emission — Br., — G ; Od. Eisendahnactien\n— Br, — G. : Lib. Eisendahnactien — Br.,\n— G\n' Ercl. Dividende.\nBert«, 18. 16.» Juni. tßig. 1.-l.) 3W. auf London 6. 22V&gt; ; 8 T. auf London 6,23\"/&gt;e.: 10 l auf PanS 81 ; 2M. auf belzifche Plätze 80'/,! 2 M. aus Amsterdam 141 V«: âl. auf Wien 90%»,\nBerlin, 18. (6.) Juni. &lt;Rig. T.-A.) 3 W aus Petersburg  3 M. aus Petersburg 92'/»! 8 T. auf Warschau (pro 100 Rbl.»  ruff. Creditbillet» (pro 100 Rbl.) 93V, ! l. sproc ruff. Prämienanleihe 151. 2. sproc. russ. Prämienanleihe 147 \\'x, sproc. Inicriptiontn s.Anleihe 833 6; Actien der gr. russ. Babn 101 '/а; Actien der Baltischp. Bahn 52'/«: Acrien der Warschau-Wiener sM&gt;n 84 W öpr. RybinSk. Bologojer Oblig. t. Emission 88' ,; Sproc. Rybin«k. Bologojer Oblig. 2. Emission 80'/, ; Obligationen der Warschau-TereSpoler Bahn 97 ; DiSconto-Commandit 163, öproc. ungarantirte Obligationen btx KoSlow» Woronejher Eisenbahn — : öproc. Orel-Kràfier Eifeubahnobligationen —; öproc rumán. Eisendahnactien 44V»: 1872 er französische öproc. Anleihe 95V4; üsterr. Creditactien 130%; oberschlefische EisenbahnbedarfaUte? (&gt;b\\H; Lombarden S4S/4 ; stranzosen 193. Roggen pro 1000 Kilo russisch ab Bahnh. —. pro Zuni-luli lDurchschnittScourS) —. Tendenz fest.", "labels": [[13, 19, "LOC"], [21, 28, "DAT"], [88, 94, "LOC"], [167, 177, "LOC"], [261, 271, "LOC"], [302, 319, "LOC"], [373, 382, "LOC"], [444, 453, "PER"], [614, 620, "LOC"], [622, 633, "DAT"], [689, 699, "LOC"], [701, 709, "DAT"], [961, 971, "PER"], [973, 986, "DAT"], [1006, 1015, "LOC"], [1059, 1068, "LOC"], [1070, 1077, "DAT"], [1101, 1109, "WEA"], [1124, 1126, "DAT"], [1156, 1163, "DAT"], [1180, 1185, "WEA"], [1206, 1211, "WEA"], [1213, 1229, "WEA"], [1234, 1244, "LOC"], [1246, 1253, "DAT"], [1342, 1361, "MISC"], [1406, 1418, "LOC"], [1465, 1469, "WEA"], [1544, 1552, "WEA"], [1699, 1709, "DAT"], [1716, 1719, "MEA"], [1720, 1730, "PER"], [1759, 1767, "LOC"], [1778, 1782, "LOC"], [1793, 1799, "LOC"], [1833, 1839, "LOC"], [1845, 1850, "LOC"], [1886, 1890, "LOC"], [1903, 1913, "LOC"], [1915, 1922, "DAT"], [1925, 1935, "ORG"], [1937, 1953, "PER"], [1998, 2000, "DAT"], [2065, 2071, "LOC"], [2171, 2182, "ORG"], [2183, 2192, "PER"], [2210, 2212, "WEA"], [2745, 2763, "PER"], [2784, 2797, "PER"], [2827, 2830, "LOC"], [2894, 2897, "LOC"], [2922, 2927, "PER"], [2933, 2942, "DAT"], [2965, 2971, "LOC"], [2972, 2974, "DAT"], [2994, 3000, "PER"], [3075, 3084, "LOC"], [3101, 3105, "LOC"], [3112, 3118, "LOC"], [3120, 3133, "DAT"], [3159, 3169, "LOC"], [3180, 3190, "LOC"], [3207, 3215, "LOC"], [3309, 3318, "DAT"], [3501, 3508, "PER"], [3510, 3526, "PER"], [3546, 3551, "LOC"], [3553, 3559, "LOC"], [3707, 3725, "PER"], [3870, 3882, "PER"], [3926, 3928, "ORG"]]}
{"text": "— Kvln, Anfang August. Die Aussetzung der Kreuzblume auf dem südlichen Thurm des Kölner SomeS wird, der „K. V.-Ztg.\" zufolge, in etwa zwei Wochen vollendet sein. ES besteht dann kein Hinderniß mehr, mit der Abrüstung zu beginnen. Diese Arbeit ist sehr schwierig und zeitraubend, besonders auch dadurch, daß die in dem Steinwerk ausgesparten Lücke«, in welche die Hauptragbalken des kolossalen Gerüstes eingelassen find, durch die Arbeiter von frei schwebenden Hangstühlen aus ausgefüllt werden müsse». Da die für diese Arbeit erforderliche Zeit auf volle sechs Monate, wobei alle Tage, die Wind und Regen bringen, nicht gerechnet find, veranschlagt werden muß, so kann der Herbst des künftigen Jahres herankommen, ehe das Bauwerk ganz frei in voller Schönheit dastehen wird. Es ist Vorkehrung getroffen, daß auch dann die beabsichtigte Einfügung der über die Vollendung sprechenden Urkunde mittelst der bis zum höchsten Punkt der Kreuzblume hinansührenden kupfernen Leiter bewerkstelligt werden kann. Die Medaille, welche in Hamburg geprägt werden soll, wird keine Bezugnahme auf ein bestimmtes Datum tragen, wie auch in der Festschrift nur im Allge-\n\n\tVermischtes.\n\n\tmeinen die Vollendung des Domes aIS Anlaß I ihres Erscheinens erwähnt werden soll.\n— Hamburg, 9. August. Am Sonnabend 1 brachte daS hiesige „Fremdenblatt\" folgendes | Inserat: „Helgoland. Die ergebene Anzeige, daß die Spielsäle des Conversationshauses von uns pachtweise übernommen sind, und dieselben Vergnügungen wie in Monaco stattfinden werden. ' Ergebenst I. Blank, C. Ranich, Peter Steeger, M. Burmeister.\" Wie verschiedenen Blättern gemeldet wird, soll sich's denn auch bestätigen, daß auf Helgoland eine Spielbank eingerichtet worden ist. Man vermuthet, daß auf Grund von Sonderrechten der Insel die Erlaubniß zum Spiel schließlich gegeben wurde.\n— London. (Komplott an Bord eineS / Schiffes.) Wie englische Blätter melden, ist an Bord des zwischen Australien und Hongkong verkehrenden englischen Dampfers „Bowen\" ein furchtbareS Complott entdeckt worden. Unter den itW Singapore eingeschifften Passagieren befanden sich 26 chinesische Piraten, welche in ihren Reisesäcken | 25 Pfund Pulver, 11 geladene Revolver und verschiedene andere Waffen verborgen hatten. Sie hatten sich vorgenommen, alle an Bord befindlichen Personen umzubringen, daS Schiff zu plündern und dann anzuzünden. An Bord befanden sich 10,000 Pfd. St. in Baargeld und 313 chinesische Passagiere, welche mit ihrem gewonnenen Gelde von Australien zurückkehrten. Um den 26 Piraten bei ihrem Unternehmen beizustehen, erwarteten verschiedene mit anderen Piraten bemannte Dschunken den Dampfer in einer gewissen Entfernung von Hongkong. Glücklicher Weise belauschte ein chinesischer Passagier eine diesbezügliche Unterredung einiger der Piraten und meldete die Sache dem Capitain, der augenblicklich seine Maßregeln traf. Die Piraten wurden festgenommen, nach Hongkong geführt, und es wird ihnen gegenwärtig der Proceß gemacht.", "labels": [[88, 93, "PER"], [105, 116, "ORG"], [590, 594, "WEA"], [599, 604, "WEA"], [1025, 1032, "LOC"], [1253, 1260, "LOC"], [1262, 1271, "DAT"], [1308, 1322, "MISC"], [1345, 1354, "LOC"], [1490, 1496, "LOC"], [1539, 1548, "PER"], [1550, 1563, "PER"], [1565, 1578, "PER"], [1665, 1674, "LOC"], [1825, 1831, "LOC"], [1925, 1935, "LOC"], [1940, 1948, "LOC"], [1982, 1989, "MISC"], [2046, 2055, "LOC"], [2400, 2408, "LOC"], [2479, 2489, "LOC"], [2512, 2514, "DAT"], [2666, 2674, "LOC"], [2899, 2907, "LOC"]]}
{"text": "Handel und Verkehr\n\n\n\tRiga, 15. December. Bei meist bewölktem Himmel schwankte die Temperatur zwischen\nI Grad Kälte und 1 Grad Wärme; Schnee ist wenig gefallen und daher die Schlittenbahn mangelhaft. Jn der Situation unseres GetreidemartteS hat fich seit unserem letzten Berichte nichts verändert, nur in Roggen auf der Basis von 120 Pfund Holland, ist Einiges von Epeculanten auf FrühjahrSlieferung zu 94 Kop. pro Dud gemacht worden, während von Exporteuren keine Umsätze bekannt geworden find. Säeleinsamen wurden bis gestern 79.039 Säcke zugeführt und davon 61.251 Tonnen verpackt. Ter Preis sür diesen Artikel,\nII bis lOi', Rbl. pro Tonne nach Qualität, ist als nominell zu betrachten. Schlag l e i n – famen find Kleinigkeiten mit 158 bis 161 Kop. pro Pud bezahlt worden. Schiffe find im Ganzen 2304, davon 2032 au» ausländ,schen Hasen angekommen und 2274 ausgegangen.", "labels": [[22, 26, "LOC"], [28, 40, "DAT"], [52, 68, "WEA"], [103, 109, "ORG"], [110, 115, "WEA"], [120, 126, "MEA"], [127, 132, "WEA"], [134, 140, "WEA"], [340, 347, "LOC"], [615, 617, "DAT"], [622, 626, "MISC"], [648, 656, "LOC"]]}
{"text": "Riga, 21. Juni. Der mit Sonnenschein haufiger als in der Vorwoche abwechselnde Strichregen hat vielleicht der sich im Gange befindenden Heuernte mancherlei Störungen bereitet, im Ganzen ist diese Witterung jedoch sür die Sommerkornselder als sehr günstig zu bezeichnen. Der Schiffsverkehr war in den letzten Tagen in Folge guten Windes wieder lebhafter. Namentlich find eine große Anzahl beladener Schiffe eingetroffen. Im Ganzen zählen wir bis heute 1518 eingekommene und 1422 ausgegangene Schiffe. An unserer Exportbörse haben steigende Wechselkurse und rückgängige Getreidepreise ausländischer Märkte keine lebhaftere Strömung auskommen lassen. Von unseren Exportartikeln erfreuten fich nur Hafer und Roggen einiger Beachtung Ungedörrter geruchfreier Haser bedang nach Qualität 72 bis 74 Kop. pro Pud, 115 pfd. Roggen 82 Kop. pro Pud, während leichtere Waare fast gar nicht zu placiren ist.\n\n\tHandel und Verkehr.", "labels": [[0, 4, "LOC"], [6, 14, "DAT"], [79, 90, "WEA"], [329, 335, "WEA"]]}
{"text": "Telegraphische Witterungsberichte.\n\n\tDomesnee«, 8. October, 9 Uhr Morgens.\nHeftiger Südwind; Barometer am 7. Octbr d Uhr Abends, 28—90, am 8. October, 8 Udr Morgens, 28-65, Thermometer 3 Grad Wärme, bewölkter Himmel.", "labels": [[37, 46, "LOC"], [48, 58, "DAT"], [84, 91, "WEA"], [106, 114, "DAT"], [139, 149, "DAT"], [166, 171, "MEA"], [185, 191, "MEA"], [192, 197, "WEA"], [199, 215, "WEA"]]}
{"text": "Genthin, den 10. März.\n\n\t. In der Nacht vom 8. »um 9. diesesMo» «als i Uhr jvq ein auS West. Nord &gt; West kommendes, mit dem fürchterlichsten Sturm und Hagel begleitetes Gewitter über das zum Königl.Ämte Jerichow gehörigeDorf Groß-Mangelsdorf, und bei mehreren Schlägen jündcre ein Blitzstrahl die Thurm» spitze, wodurch dieser und die Kirch« in Äsche gelegt wurde«. — Nachdem die aus »«rschiedenen benachbarten Orten herbei geeilt« Hülfe die übrigen angrenzenden Gehöfte sichergestellt hatte, und die Spitze des Thurms bereits heruntergestürzt war, begaben sich mehrere Menschen hart an die Abendseite des Thurms, um durch eine in die Kirch« führende Tdür dem Brande im Schiff der Kirche »uzusehen. Plötzlich stürzt« die an 40 Fuß hohe und 4 Fuß dicke Mauer der Abendseite des\n\n\tThurms nach bet ©frafie zu, und vo»\nden Zuschauern wurden augenblicklich neun Menschen zerschmettert und vier Mann gefährlich verletzt. Durch die zweck» mäßig aufgestellte Hülfe ist einer weiter« Verbreitung des Feuers vorgebeugt. Von den Verunglückten läßt Mancher seine Familie in Dürftigkeit zurück.", "labels": [[0, 7, "LOC"], [13, 21, "DAT"], [44, 46, "DAT"], [51, 53, "DAT"], [87, 92, "WEA"], [144, 149, "WEA"], [154, 159, "WEA"], [172, 180, "WEA"], [206, 214, "PER"], [228, 244, "PER"], [284, 295, "WEA"]]}
{"text": "Kopenhagen, den 4. Marz.\n\n\tSeit 8 Tagen haben wir so starken Frost, daß der Sund fast bis zu den „Dreikronen\" mit einer Eisdecke belegt ist, daher wird der ersehnte Anfang der\n\n\tDampfschifffahrt noch ausgesetzt werden müssen. Wir haben in den letzten Tagen 8— 9\" Kälte gehabt, und bei dem vielen Schnee haben wir so spät im Jahre noch eine beständige Schlittendahn, da selbst Mittag« die Sonne nur wenig aufthaut.", "labels": [[0, 10, "LOC"], [16, 23, "DAT"], [61, 66, "WEA"], [260, 261, "MEA"], [263, 268, "WEA"], [296, 302, "WEA"]]}
{"text": "Börsen- und Handels-Nachrichten.\n\n\tRiga, 9. Zum. .Pte Witterung, bisher unter dem Einflusse anhaltender Nordwinde kühl und regnicht, scheint jetzt milder werden zu wollen. Der Handel hat in diesen Tagen an Lebhaftigkeit zugenommen. Die Frage nach Flachs mehrte sich mit jedem Tage, und wurden ca. 70Q0 Berkowez zu den auS unserem heutigen Preiscourante ersichtlichen erhöhten Preisen gekauft. .Dt»Lyfuhr  diejem Monate bis heute die Höhe von ca. 15.VVV Bertowez erreicht. Kurl. Roggen bleibt begehrt; Kleinigkeiten \"V,«pfd. Waare sind sogar mit 98 Rbl. bezahlt worden; in Kurl. Gerste und Hafer sind keine Geschäfte bekannt geworden; Inhaber von Hanf sind zurückhaltender; es mögen ca. 2500 Berk, umgegangen sein unh zwar Englisch fein Rein – zu 117. 111 und 107 Rbl. Bco.. gewöhnlich Rein- zu 111, 105 und i 101 Rbl »Bco.. Deutsche Häuser kauften gewöhnlich Reinmit  110 und 107 Rbl. Bco., schwarzen langen Paß . zu 105 Rbl. Bco. und kurzen zu 99 Rbl. Bco. Hanföl zu 36 Rbl. angeboten. 92pfd. Hanfsaat 6000 Tonnen zu 4 Rbl. 80 Kop. genommen; der Vorrath ist auf 5000 Tonnen zusammengeschmolzen. Schlagsaat nichts umgegangen; Inhaber behaupten eine feste Haltung. Ruffischer73pfd. Hafer zu7sßbl. gemacht, jedoch ohne weitere Verkäufer.\n\n\t— Riga-Dünaburger Eismbahn. Frequenz und Einnahme.\n\n\tVom 1. Januar 3m Mai\nI vorn 1. Зав.\nbi« uli Arn! 1M6 188».\nti« alt Mai 1888.\nI iuu it)l fJrtrag |\n«»zahl.! vttrag. ] ««zahl.! vttrag.\n -Ы 1 Rbl. «.\n«ftloif . . . «1,114 77,47»-ШШз ;«чп*п 8,7Wj 14,820-Paflagi»rgepäck\n&lt;tju%) . . . 18,108 8,487 –\nSq»tr-agn&gt; M »7» — Wüt« \\*ut) . . 2,288,591 171Д4* —\n 1 \"—'—-—— rj KW. I* 9ibL Ä. 27,Ш 88,84» U»,»04 – 2.848 8.840- 11Д43 18,860 — 8,884 1,80124 4» 4 888\n8, ,«7i- tt\n747,4*7 48,C*3*j- 8,018,01» ff).9ß» ~\nв»*») 1,187'-' •JC'tdÜtrr U. tflf\n T«v?ich. 1421 —\n*fb«u. üinn.itm. 1,084 —\nGumma »72,802|— 9*ita 1884 248,1881—\n«'» I —I 14,40»!- 8*7|-; — 8,124 —  MI — —7- v*«s –  «4 1,148 –\n—I 87,««- l»».#47—гЕ^иЗ!1! -Iii мщц\n\n\tI iuu it)l fJrtrag |\n\n\t-Ы 1\nRbl. «.\n«ftloif . . . «1,114 77,47»-\nШШз ;«чп*п 8,7Wj 14,820-\nPaflagi»rgepäck\n&lt;tju%) . . . 18,108 8,487 –\nSq»tr-agn&gt; M »7» —\nWüt« \\*ut) . . 2,288,591 171Д4* —\n\n\tв»*») 1,187'-'\n•JC'tdÜtrr U. tflf\n T«v?ich. 1421 —\n*fb«u. üinn.itm. 1,084 —\nGumma »72,802|—\n9*ita 1884 248,1881—\n«'» I —I 14,40»!-\n\n\tPernau. 1. Juni. Als nachträgliche Mittheilung über den am 19. und 20. v M. hier herrschenden Sturm glauden wir nachstehenden Vorfall noch der Oeffentlichkeit übergeben zu müssen. Das auf den Strand geworfene Norwegische Schiff »Industrie\" zog am 20. die Nothflagge auf. Bei dem noch anhaltenden furchtbar tobenden Weststurme war es mit Lebensgefahr verbunden, der auf dem Schiffe befindlichen Mannschaft zu Hilfe zu kommen. Dessen ungeachtet vermochte der hiesige Bäckermeister, Herr C. Lemmer-Hirt, die vier Lootsen Powitz, Matbaum, Keskülla und Willems, mit ihm einen Versuch zur Rettung zu wagen. Die sür.f von aufopferndem Muthe beseelten Männer bestiegen das Lootsenboot und gelangten nach unsäglichen Anstrengungen in die Nähe des gefährdeten Schiffes. Hier erfuhren sie von dem Capitain, daß das Schiff ein bedeutendes Leck habe nnd die Mannschaft nicht länger am Bord bleiben könne. Nachdem das Lootsenboot vermittelst eineS TaueS mit dem Schiff? „Industrie\" in unmittelbare Derbindung gebracht worden war, gelang es, die auf letzterem befindliche Mannschaft, sowie einen Zollbesucher und dre Effecten derselben in das Lootsenboot zu bringen. Räch einer etwa 3'/,stündigen Fahrt kamen Retter und Gerettete glücklich an'ö Land. (P. W.)\nSt. Petersburg. Die .Börsen – Zeitung\" veröffentlicht ein Allerhöchst bestätigtes  vom 17. Mal 1865, durch rvelches neue Siegeln über die Ueoertragung von sprocentigen Bankbilleten von einer Person an eine andere und über die Entgegennahme von Anzeigen, daß solche Billete verloren gegangen, festgestellt werden. ES sind diese Regeln auf die Gesuche der St. Petersburger und Moskauschen Kaufmannschaft und des Rigaschen Börsen – Comite's durch die Initiative des Finanz«inisters in's Leben gerufen worden. Da eine genaue Wiedergabe des umfassenden Reglements den Raum unseres Blattes übersteigt, so müssen wir uns mit diesem Hinweise begnügen.\n— Die Gesetzsammlung veröffentlicht das am 10. Mai Allerhöchst bestätigte Gutachten des Reichsrathcs. kraft dessen die zwischen den inneren Russischen Hafen des Schwarzen Meeres fahrenden Fahrzeuge von der Pflicht, Qnauntaiuescheine zu führen, befreit werden.\n\n\tVom 1. Januar\n\n\t3m Mai\n\n\tbi« uli Arn! 1M6\n\n\t188».\n\n\t«»zahl.! vttrag. ] ««zahl.! vttrag.\n\n\t1 \"—'—-—— rj\nKW. I* 9ibL Ä.\n27,Ш 88,84» U»,»04 –\n2.848 8.840- 11Д43 18,860 —\n8,884 1,80124 4» 4 888 8, ,«7i- tt\n747,4*7 48,C*3*j- 8,018,01» ff).9ß» ~\n\n\t8*7|-; — 8,124 —\n MI — —7- v*«s –\n «4 1,148 –\n—I 87,««- l»».#47—гЕ^иЗ!1! -Iii мщц\n\n\tI vorn 1. Зав.\n\n\tti« alt Mai 1888.", "labels": [[35, 39, "LOC"], [41, 43, "DAT"], [54, 63, "WEA"], [104, 113, "WEA"], [114, 118, "WEA"], [572, 576, "LOC"], [953, 956, "PER"], [1187, 1194, "LOC"], [1295, 1304, "DAT"], [1460, 1470, "PER"], [1478, 1483, "MEA"], [1867, 1875, "MEA"], [2025, 2028, "WEA"], [2288, 2294, "LOC"], [2296, 2303, "DAT"], [2347, 2350, "DAT"], [2355, 2363, "DAT"], [2382, 2387, "WEA"], [2516, 2527, "MISC"], [2535, 2538, "DAT"], [2603, 2613, "WEA"], [2773, 2787, "PER"], [2806, 2812, "PER"], [2814, 2821, "PER"], [2836, 2843, "PER"], [3532, 3546, "LOC"], [3619, 3631, "DAT"], [3886, 3902, "LOC"], [4219, 4226, "DAT"], [4337, 4353, "LOC"], [4442, 4451, "DAT"]]}
{"text": "Paris, 19. Dec. Die „A. A. Z.\" schreibt: Wir stellen als die wichtigste Nachricht der gestrigen Post die voran, daß die Neutra» lität des Schwarzen Meeres die BafiS der Friedens-Unterhandlungen bildet. Die Antwort auf die vom Grafen Esterhazy nach St. Petersburg überbrachte Mission wird erst in einigen Wochen erwartet.\nNach Berichten aus Neapel ist der Baron Bremer, der neue Franzöfische Gesandte beim Neapolitanischen Hos, am 8. d.M. am Orte seiner Bestimmung eingetroffen.\nParis, 21. December. (H. E.) Dem Staatsrathe liegt ein Gesetz-Entwurf in Bezug auf die Pension der Groß-Beamten des Kaiserreichs vor. Es heißt darin: „Wenn durch hervorragende Dienste die Minister, die Marschalle, die Admirale und andere Groß-Beamte des Kaiserreiches ein Recht auf eine außerordentliche Belohnung erlangt haben, und wenn ihre Vermögenslage es nöthig macht, so wird durch Decret des Kaisers ihnen, so wie ihren Wittwen und Kindern eine Penfion bewilligt werden können, deren höchster Betrag 20,000 Franken nicht übersteigen soll.\"\nGeneral DaleSme ist nach der Krim abgeschickt worden, um dort, statt deS Generals Niel, der den Winter in Frankreich zubringen wird, den Befehl deS Genie-CorpS zu übernehmen.\nDie Regimenter, die nach Lyon geschickt werden, gehen etappenweise und dürfen fich nicht der Eisenbahn bedienen, damit fie sich an Kälte und Wind gewöhnen.\n\n\tFrankreich.", "labels": [[0, 5, "LOC"], [7, 14, "DAT"], [138, 154, "LOC"], [226, 242, "PER"], [248, 262, "LOC"], [340, 346, "LOC"], [355, 367, "PER"], [405, 425, "MISC"], [430, 437, "DAT"], [478, 483, "LOC"], [485, 497, "DAT"], [500, 505, "ORG"], [1025, 1040, "PER"], [1054, 1058, "LOC"], [1098, 1111, "PER"], [1131, 1141, "LOC"], [1225, 1229, "LOC"], [1331, 1336, "WEA"], [1341, 1345, "WEA"], [1358, 1368, "LOC"]]}
{"text": "Handel unb Berkehr.\n\n\tRiga. 5. November. Bei vorherrschend süd. lichem Winde und einer Temperatur von 4 biS 7 Grad Wärme, die selbst während der Nächte wenig abnimmt, ist starker Nebel und häufiger Regen an der Tagesordnung. Eine etwas festere Stimmung, die fich in den letzten Tagen an unferem Productenmarkte bemerkbar machte, hat wieder nachgelassen. Roggen auf der Bafi» vo« 120 Pfund wurde eine Partie mit 102 Kop. pro Pud bezahlt, wird jetzt aber zu 101 Kop. angeboten und wollen Käufer wiederum nicht mehr als 100 Kop. bewilligen. Für Livni-Jeletzer Hafer ist nicht mehr als 77 Kop., für Zarizhner 75 Kop. pro Pud zu bedingen. Gedörrte 6zeil,ge 100pfündige Gerste wird mit 95 Kop.. ungedörrte 2zeilige 108pfündige kurläudische Waare mit 86 Kop. pro Pud bezahlt. Säeleinsamen still; extra puike Waare wäre zu 9-/«. selbst zu 9 Rbl. pro Tonne zu haben. Zugeführt wurden bis gestern 54.323 Säcke, wovon 36.300 Tonne» verpackt worden find. 7maßiger Schlag» l eins amen anfangs flauer; heute wurde nicht mehr als 140 Kop. pro Pud geboten. Hanfsamen find Kleinigkeiten mit 172 bis 173 Kop- pro Pud bezahlt worden. Schiffe find im Ganzen 2288, davon 2072 au« ausländischen Häfen angekommen und 2264 aus.\ngegangen.", "labels": [[22, 26, "LOC"], [28, 39, "DAT"], [71, 76, "WEA"], [108, 114, "MEA"], [115, 120, "WEA"], [179, 184, "WEA"], [198, 203, "WEA"]]}
{"text": "Newyork, 2. Juni, Am 2«. Mai brach zu Quebeck vormittags 11 Uhr in der Vallierestraße bei einem Lohgerber Feuer auS, daS bald so weit um sich griff, daß 150« biS 2000 Häuser vernichtet und 12,000 Personen obdachlos sind. Der Tag war sehr warm und die längere Dürre batte die Dächer für die Enizündung sehr empfänglich gemacht. Ein starker Wind trug die Funtenmassen rasch zu den gegenüberliegenden Häusern, und unglaublich schnell entzündeten sich auch entlegnere Gebäude. Der Wind wurde in Kurzem zum Sturm, und bald erkannte man, daß keine menschliche Hilfe das Umsichgreifen deS Feuers in dem hol» zernen, dicht aneinander gereihten Stadttbeilc verhindern kknnte. Straße auf Straße wurde vom Feuer ergriffen und ein gewaltiger Wirbelwind trieb es nach allen Richtungen, so daß Orte, in denen Flüchtlinge sicher zu seyn glaubten, wenige Minuten später schon in Rauch und Flammen standen. Bis Mitternacht wüthete diese ungeheure Feuersbrunst, der erst durch Wcgfchaffvng mehrecDielen-Haufen auf dem Werft, wo eine ungeheure Menge Tannenbrekter aufgcbäuft lagen, und durch Sprengung zweier Häuser ein Ziel gesetzt wurde. Der niedergebrannte Bezirk ist У* Meile bteit und drei Mal so lang. Der dritte Theil der Bevölkerung bat großtentbcils seine Habe eingebüßt. Die Kirche St. Roch liegt in Asche, ebenso die PeierSkirche und zwei Methodisten-Kirchen. Gleiches Schicksal hatten zwei der größten Brauereien, und fast all« Backereien sind abgebrannt. Gegen 100 Personen sind umgekommen und der Werth deS verbrannten Eigenthums belauft sich auf 750,000 £. ES wurden sofort alle Anstrengungen aufgeboten, um den unglücklichen Abgebrannten beizuspringen, und in einer öffentlichen Vers.innnlung, der etwa 3000 Personen beiwohnten, brachte man schnell 3- bis 4000 £ zusammen. Der General gouverneur, Lord Mcrcalse, gab 2000 und das Hotel Dien 500 £ her. Der katholische Bischof überschicktc 500 £ und erließ sogleich ein Rundschreiben an seine Geistlichkeit, worin er sie auffordert, für die obdachlosen Familien beizusteuern und in allen Kirchspielen\n\n\tNord-Amerika.\n\n\töffentliche Versammlungen m veranstalten, um Geld, Kleidung und Lebensmittel zusammenzubringen.", "labels": [[0, 7, "LOC"], [9, 16, "DAT"], [21, 24, "DAT"], [71, 85, "LOC"], [238, 242, "WEA"], [259, 264, "WEA"], [339, 343, "WEA"], [477, 481, "WEA"], [502, 507, "WEA"], [730, 740, "WEA"], [1273, 1281, "LOC"], [1794, 1807, "PER"], [2048, 2060, "LOC"]]}
{"text": "Telegraphische Witterungsberichte.\n\n\tTomeönees, 14. März. 9 Uhr Morg. Wähtg«. Westwind, Barometer am 13. März, 8 Uhr AbenbS, 29—66, am 14. März, 8 Uhr Morgens, 29—64, Thermometer 1 Grad Wärme, bewölkter Himmel,\n— Westwärts liegt an unserer Küste zwar »och Eis, doch ist weiter seewärts »ic Passage frei; im fst«*.buse» ist nur noch am Horizont »iS fichtbar.", "labels": [[37, 46, "LOC"], [48, 56, "DAT"], [78, 86, "WEA"], [101, 109, "DAT"], [135, 143, "DAT"], [160, 165, "DAT"], [179, 185, "MEA"], [186, 191, "WEA"], [193, 209, "WEA"]]}
{"text": "Handel und Verkehr.\n\n\tRiga, 9. Juli. In den letzten Tagen war die Witterung sehr veränderlich, meist seucht bei anhaltenden Gewitterregen. 15 Grad Wärme. Südwestwind. Am hiesigen Productenmarkt sanden ausschließlich nur kleine Partieen zu unveränderten Preisen Käufer. Roggen, auf Basis von 120 Pfund, erzielte in loco noch 102 Kop. pro Pud. Für Herbstlieferung sind zu gleichem Preise Abgeber im Markt. Gerste in hartgedorrter Waare behauptet sich im Preise. Haser wurde in Durchschnittsqualität zu 84/85 Kop. pro Pud gehandelt. Schlagleinsamen bedang sür 37»/• pCt. Saat 142 Kop, Hanssamen 150/151 Kop. pro Pub. Hans ist sehr fest. Flachs ruhig. Schiffe sind bis heute 996 angekommen und 890 ausgegangen.\nWechfe' E » urfe.\nRiga. 9. Juli.\nLondon 3M. &lt;L . . . 23\"/з, 8.. 23«/. «. Hamburg 201 8.. 201 »/i G.", "labels": [[22, 26, "LOC"], [28, 35, "DAT"], [66, 75, "WEA"], [124, 137, "WEA"], [139, 146, "MEA"], [147, 152, "WEA"], [154, 165, "WEA"], [460, 465, "PER"], [475, 496, "LOC"], [725, 729, "LOC"], [731, 738, "DAT"], [740, 746, "PER"], [783, 790, "LOC"]]}
{"text": "— Libau. Die Badegäste, welche die diesjährige Saison unseren Strand suchen ließ. find, da da« unfreundliche Wetter nur selten von einem schönen Tage unterbrochen wurde, bereit« seit mehreren Wochen auf und davon. Ihre Zahl war im vergleich zu früheren lahren nur gering, und da« mag auch der Grund davon gewesen sein, daß mit AuSnabme de« Biotin. Virtuosen Hrn. Schön fein auswärtiger Concertist unsere Stadt berührt,. Desto größeren Dank müssen wir daher dem Theater.Director Herrn I. Witt sagen, der au« Mitau zu un« herübergekommen war und in häufigen Vorstellungen von meist guter Wahl und durchgängig tüchtiger Darstellung nicht nur den Fremden. sondern auch dem hiesigen Publicum Gelegenheit bot. die feuchten und trüben Sommerabende in angenehmer Zerstreuung zuzubringen.\nDer 8. September, der Geburt«tag Sr. Kaiserlichen Hoheit de« Thronsolger«, war zur Einweihung de« neuen Turnplätze« bestimmt worden; allein die ungünstige Witterung nötbigte zur Au«, sehung der Feier auf den 14. V. M. Eine milde Nachmittag«, sonne schien denn auch an diesem Tage heiter auf den jugendlich frohen Zug herab, der fich unter rauschender Musik von der Turnhalle nach dem mit Fahnen und Blumengewinden geschmückten Turnplatz? unter Anführung der Ltbrer begab. Die Autoritäten der Stadt hatten fich schon früher auf dem vor dem Stadtparke belegtnen Platze versammelt. Al« dn Ftstzug dastlbst angelangt war, schaarten fich Alle um die Turnerfahne. zu deren Enthüllung zuerst geschritten wurde. Der Eröffnungsrede durch den Vorstand\n\n\tAus Libau.\n\n\tder hiesigen Schulen folgten Worte des Dante«, welche ei» Primaner unsere« Prozymnafium« im Namen seiner Kameraden sür den von der Stadt den Turnern angewiesenen Platz aussprach. Nachdem darauf die Nationalhymne gesungen worden war, bewegte fich der Festzug unter Vortrag der Fahne um die Grenzen de« Turnplatze« und löste fich endlich auf. um an den neuen Apparaten verschiedene Uebungen au«zusühr«n.", "labels": [[2, 7, "LOC"], [469, 491, "PER"], [507, 512, "LOC"], [784, 796, "DAT"], [841, 853, "ORG"], [935, 944, "WEA"], [988, 994, "DAT"], [1060, 1066, "WEA"], [1528, 1533, "LOC"], [1576, 1582, "LOC"]]}
