{"text": "Der Pilger.\n\nHat Allah Burgen dort mit vrächt'gen Bogen\nErrichtet zwischen eiserstarrten Wogen,\nDer EngMchaar ein Zufluchtsort?\nSind's Geister, die mit mächt'gem Zauberwort\nDie Felsenmassen ohne Mühen\nAuf jene Höhen hinbewegt.\nDen Weg nach Norden so verlegt\nDen Sternen, die von Morgen ziehen?\n(Der Mond erhellt des Himmels Rand.)\nBrennt nicht Konstantinopel drüben?\nHat Gott dich dort mit weiser Hand\nAls Leuchte hingestellt am trüben\nGewölbe, daß zum sichern Strand\nDu führst die Schiffer, weit vertrieben?\nMirfat)\nDort war ich, Freund; — im Sturm verloren\nWeht seit der Schöpfung dort der Schnee,\nDer Hauch gefriert auf jener Höh',\nDie Flüsse werden dort geboren.\nIch wagt' mich kühn auf jene Höhn,\nWo selbst kein Adler mehr zu sehn.\nWo unter mir die Donner schliefen\nUnd aus des Himmels blauen Tiefen\nSich nur der Sterne Schimmer brach —>\nIch war dort auf dem — Tschatirdagh.", "labels": [[100, 109, "LOC"], [177, 189, "WEA"], [344, 358, "LOC"], [544, 549, "WEA"], [592, 598, "WEA"], [754, 760, "WEA"], [866, 879, "PER"]]}
{"text": "Inhalt.\n\nNeueste Nachrichten.\nZur Reorganisation der Rigaschen Stadt-Ve-sassung. IX.\nInland. Riga: .Balt. MonatS'chnft'. Baltiichporter Eisen«\ntuhn. Berichtigung. Estland: Sängerfest. St. PeterSburg: Be\nlohnungen an die Accise« Beamten. Abschied. Großsürst Michail.\nGemeinteordnung für lifli«. Kiew: Verfügung. Polen: Waffen«\nTransport ausgesangen. Jubiläum. Brücke über die Prozna.\nEisenbahn. Warschau: Gesundheitszustand. Stürme. Feuerschaden.\nAuSland. Deutschland. Berlin: ReisediSpofitionen deS\nKönigs Beschluß deS Obertribunals bezüglich einer strafrechtlichen\nVerfolgung der Abgeordneten. Confistonalrath Riedner f. Baven:\nDie neue politische Organisation. Schleswig«Holstein: Nachrichten\naus Wien. — Italien. Florenz: Vacca'S Rücktritt. d'Azeglio.\nRom: Gegenwärtige Politik der Römischen Curie. — Frankreich.\nParis: Zu den bevorstehenden Italienischen Wahlen. Tagesbericht.\n— England. London: Die Englische Flotte nach Cherbourg.\nMittel gegen die Cholera. — Amerika. Newyork: Reueste Post.\nLocaleS. - Collecte. — Börsen« und Handels«Nachrichten.\nFeuilleton: Leipziger Briefe. Ein Geretteter vom .William\nNelson. Vermischte«.", "labels": [[53, 62, "LOC"], [93, 97, "LOC"], [99, 105, "ORG"], [106, 118, "LOC"], [163, 170, "LOC"], [172, 183, "ORG"], [188, 198, "LOC"], [247, 256, "LOC"], [294, 298, "LOC"], [311, 316, "LOC"], [394, 402, "LOC"], [424, 430, "WEA"], [468, 474, "LOC"], [673, 681, "ORG"], [699, 703, "LOC"], [707, 714, "LOC"], [716, 723, "LOC"], [785, 794, "LOC"], [804, 814, "LOC"], [845, 858, "LOC"], [883, 890, "LOC"], [892, 898, "LOC"], [926, 935, "LOC"], [1087, 1097, "WEA"]]}
{"text": "Oesterreich.\n\nWien, И- August. Die Großfürstin Helena von Ruß\nland ist mit ihren beiden Töchtern, Maria und Karhanna, in\nGenua eingetroffen.\nAn der feierlichen Eröffnung der Wien-Prager Eisenbahn vom\n30. August sind bereits vom Präsidenten der Hofkammer, Baron\nKübek, die ZutrittSkarten an den hohen Adel deS Eivil ■ und Mi\nlitairsiandeS, die Notabilitäten der Bureaukratie, so wie die Ban\nquierS, ausgetheilt, und dabei abermals die strengste Etiquette vor\ngeschrieben worden. Sc. K. H. der Erzherzog Franz Carl wird\nals Stellvertreter deS Kaisers zügegen seyn.\nDie gestrige Post auS Konstantinopel vom 31. Juli überbringt\nendlich beruhigendere Nachrichten auS Syrien. Drusen und Ma\nronitcn hatten den Kampf aufgegeben und der commandirende\nPascha, Wedschihi, war nach Konstantinopel zur Rechenschaft cm\nberufen worden. Der Herzog von Mompensicr wurde stündlich\nerwartet. Der Großfürst Konstautin hatte sich zwei Tage\nin Mitylene aufgehalten. — Der Oesterreichische Internuntius,\nBaron v. Stürmer, hat die Gränz-Verletzung der räuberischen BoS\nniaken und die hierauf erfolgte militärische Genugthuung der Oester\nreichischen Militair-Gränz-Behörden der Pforte mitgetheilt.", "labels": [[0, 11, "LOC"], [14, 18, "LOC"], [20, 29, "PER"], [108, 116, "LOC"], [121, 126, "LOC"], [174, 185, "WEA"], [200, 210, "DAT"], [502, 512, "PER"], [585, 599, "LOC"], [604, 612, "DAT"], [662, 668, "LOC"], [681, 684, "PER"], [770, 784, "LOC"], [802, 805, "WEA"], [836, 846, "LOC"], [877, 897, "PER"], [922, 930, "LOC"]]}
{"text": "Inhalt.\n\nInland. Wolmar: Wcnden-Wolmar-Walksche Ackerbauverein.\nSt. Petersburg-. Vom Hose. Ernennungen. Depesche aus Warschau.\nErnte - Aussichten. Neue Telegraphen-Station. Sturm. Ueber\nschwemmung. Bestätigungen. Tnla: Gesellschaft von Aerzten.\nPersonalnotizen. ,\nAusland. Deutschland. Berlin: Die Militairfrage. Wieö\nbaden: Aus der zweiten Kammer. Kassel: Liberale Maßregeln der\nRegierung. Hader über den LtändeauSschuß. Prinzipienfrage.\nHambnrg: Aufhebung der Spielbank beantragt.\nOesterreichs Wien: Aus dem Abgeordnetenhaus?.\nItalien. Znr Anerkennung Italiens TageSnachrichten,\nFrankreich. Paris: Zur Mexikanischen Expedition AuS\nRow.\nEngland. London: Die verflossene Parlamentswoche.\nTelegraphische Depeschen. — Blieskastel,. — Collecte. — Börsen-\nund Handels-Nachrichten.\nFeuilleton: Die Deutsche Hansa (Schluß). Der Orkan in\nFrankfurt a. M.", "labels": [[17, 23, "LOC"], [25, 62, "PER"], [117, 125, "LOC"], [173, 178, "WEA"], [213, 217, "LOC"], [286, 292, "LOC"], [349, 355, "LOC"], [406, 420, "WEA"], [496, 500, "LOC"], [554, 562, "LOC"], [593, 598, "LOC"], [647, 653, "LOC"], [716, 727, "LOC"], [822, 827, "WEA"]]}
{"text": "Hamburg, vom 5. Oktober.\n\nDer Sturm auf Friedrichsstadt hat heute be»\ngönnen. Man will wissen, baß die Holsteiner bis\nzum Markt vorgedrungen sind.", "labels": [[0, 7, "LOC"], [13, 24, "DAT"], [30, 35, "WEA"], [40, 55, "LOC"], [103, 113, "ORG"]]}
{"text": "London, vom 3. Januar.\n\nEine furchtbare Feuersbrunst hat in der\nNacht vom 26. auf den 27. December zu\nEdinburg die Wohnungen von 50 Familien\nin Asche gelegt und einen Schaden von mehr\nals 50.000 angerichtet. --V <■\nDie beiden Listen aus Lloyd's Caffehaufe\nvom 27. und 30. December führen nahe an\n300 genannte und ungenannte Schiffe an,\ndie in den beklagenswerthen Stürmen ? vom\n25. bis 27. December gestrandet, beschädigt,\nüberfegelt oder gänzlich verloren gegangen\nfind.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 21, "DAT"], [74, 77, "DAT"], [86, 98, "DAT"], [237, 244, "LOC"], [260, 263, "DAT"], [268, 280, "DAT"], [364, 371, "WEA"], [386, 398, "DAT"]]}
{"text": "Oesterreich-Ungarn.\n\nWien M Jungtier jeu ceniemnren щ m\nWien die von italienisch en Teputirten angeregten\nBestrebungen, die Abrüstungspropaganda in\nsämmtlichen europäischen Staaten in\ngrößerem Maßstabe zu betreiben. Unter Vorsitz\ndes Fürsten Colloredo daben vier Mitglieder -des\nHerrenhauses und etwa 30 Abgeordnete nach ein\ngehender Berathung einstimmig beschlossen, ihre\nGeneigtheit zur Beschickung einer ..europäischen\nAbgeordnetenconserenz\" auszusprechen, sowie ein aus\n9 Mitgliedern bestebendeê Comité zur Vorberathung\nder bezüglichen Fragen einzusetzen. Tie ange\nnommene Resolution lautet: „Tie Versammlung\nspricht ihre Zustimmung aus zu den Grundstitzen\nder allgemeinen Friedenspolitik, ;u dem Anstreben\neines internationalen Schiedsgerichts und zunächst\nzur Beschickung eines dabin abzielenden Congresses\nvon Mitglieder der legislativen Körperschaften,\nsowie zur thunlichsten Herabminderung des to\ngaben für Kriegszwecke. Sie erklärt, dahin wirken\nzu wollen, daß ein solcher in Aussicht genommen«\nCongreß möglichst zahlreich durch Abgeordnete aus\nOesterreich beschickt werde und wählt behufs Ein«\nleitung der vorläufigen Schritte ein Comite von\nMitgliedern.\" In dieses Cernitv wurden gewählt\ndie Herrenbausmitglieder Fürst Collcredo-MaWld,\nFürst Schönburg, Graf Wilcze? un? Graf Hoves\nund die Abgeordneten Baron Walleic' rehen, Fur,\nSturm. Steudel und Bareutder.", "labels": [[0, 18, "LOC"], [648, 661, "PER"], [1177, 1184, "WEA"], [1265, 1276, "PER"], [1287, 1293, "PER"], [1320, 1328, "PER"]]}
{"text": "Lesefrüchte.\n\nKleinmiithige Seelen lassen in, Sturm des Lebens daS Steuer aus den\nHänden fahren und geben ihr Heil den Launen von Wind und Wellen preis,\noder erwarten zu ihrer Rettung den Eingriff einer höheren Macht. Der Mu\nthige steuert mit fester Hand durch die Brandung hindurch , um auf dein Riff\nmit dem Leben zugleich die Kraft zu neuen Kämpfen zu retten. D. B.", "labels": [[46, 51, "WEA"], [130, 134, "WEA"], [222, 225, "WEA"]]}
{"text": "Emden, vom 11. September. Die Unglück-\nlichen\n\nlichen Nachrichten aus der See nehmen noch\nkein Ende. Auf der Insel Borkum strandete\nin der Nacht vom 4ten auf den Zten d. M.\ndas Schooner-Schiff \"the Diamond,\" Capt.\nJames Robertson, von Mick in Schottland\n\nmit Herings nach Hamburg bestimmt; Schlff\nund Ladung sind verloren, die Mannschaft je«\ndoch gerettet. — In diesem Sturme verun«\nglückte-auf jener Insel auch ein Ever»Schiff;\n2 Otchofte Talg wurden auf Borkum ange«\ntrieben, welche wahrscheinlicher .Weise von\ndiesem Schiffe herrührten. Von der Mann»\nfchaft, dem Schiffe und der Ladung ist sonst,\nnichts gerettet worden. — Ein nicht weiter\nbezeichnetes Rapenburger Kuff-Schiff mir Ha\nfer ist ausüben Schillgründen, im Westen von\nBorkum, verunglückt. Von der Mannschaft,\nSchiff und Ladung wurde nichts gerettet.\nlPr. St.Ztg.^", "labels": [[11, 24, "DAT"], [115, 121, "LOC"], [162, 173, "LOC"], [177, 205, "MISC"], [208, 213, "PER"], [235, 239, "LOC"], [243, 253, "LOC"], [272, 279, "LOC"], [290, 297, "PER"], [369, 375, "WEA"], [416, 421, "MISC"], [431, 439, "LOC"], [456, 462, "LOC"], [656, 679, "MISC"]]}
{"text": "Bekanntmachungen.\n\nDie resp. Herren Auctionaire des lies\nsource-Gebäudes werden hiermit aufgefordert,\nsich am Dienstag d. 10. d. M., vormittags um\n12 Uhr, im Saale der Ressource-Gesellschaft\nzu einer wichtigen Berathung zahlreichst ein\nzufinden.\nDie Bevol 1 mäch ti g te n.\nSämmtliche Herren Eichenhölzhändler\nfordrc iuh hiemit auf, ihre Eichenhölzer vor\nSturm und hohem Wasser sichern zu lassen.\nC. J. Behling. 1", "labels": [[36, 47, "LOC"], [122, 131, "DAT"], [168, 191, "PER"]]}
{"text": "Spanien.\n\nMadrid, 5. November. Wie die „Espana\" berichtet,\nscheint die Entschädigung, welche der Sultan von Marokko\nSpanien gewährte, sich nur auf den Werth des Post-Boots\nvon Melilla zu beziehen, welches die Riff-Bewohner vor zwei\nlahren zerstörten. Doch meint die „Espana\", wenn Mnley\nAbderhaman für Ein Vergehen dieser Barbaren verantwort-\nlich, so sei er es für alle, und dies gebe für die künftigen\nUnterhandlungen einen guten Anhaltspunkt.\nDasselbe Journal veröffentlicht folgende Details über\n\ndie m letzter Zeit oft genannte Spartische Besitzung\nMelilla: „Die Hauptstadt Ceuta wurde 920 erbaut\nund 1496 von den Spaniern unter Befehl Guzman's, Her\nzogs von Medina-Sidonia, erobert. Die Bevölkerung Me\nlillas übersteigt nicht 3000 Seelen, deren Industrie unbedeut\nend und deren Handel durch die Frechheit der Riff-Bewoh\nner paralystrt ist. Diese gehorchen selbst nicht dem Kaiser\nvon Marokko, sie leben nur von Raub und Plünderung.\nSie sind nicht stark genug, Melilla mit Sturm zu nehmen,\nwobl aber die Stadt fortwährend zu necken, da die Garnison\nzu häufigen Aussälleu zu schwach ist.\"", "labels": [[0, 7, "LOC"], [18, 29, "DAT"], [40, 46, "MISC"], [176, 183, "LOC"], [267, 273, "MISC"], [281, 297, "PER"], [579, 584, "LOC"], [664, 678, "LOC"], [890, 897, "LOC"], [966, 973, "LOC"], [978, 983, "WEA"]]}
{"text": "Abreisende.\n\nNachstehende Personen zeigen ihre Abreise von hier zu dem Zwecke\nan, daß Diejenigen, welche Forderungen an sie haben sollten, sich\na dato binnen drei Tagen in Eines Hochedlen und Hochweifto\nRaths Canzellei dieserhalb melden mögen.\nJakow Terentjew Ksjunin. Ossip Iljin Suchobokow. Wassily\nDmitrijew, Jakow Wassiljew, Kuprian Nikisorow. Kausmannssohn\nPhilipp Nikitin Moltschanow, Timosey Gera!simow Jemeljanzow.\nFriedrich Wilhelm Semmel, Jgnaty Kiiillow. Dorothea Balher geb.\nRnder, Praskowja Danillowa. Wassily .Nikolajew Orlow. Nikolai\nIwanow Orlow, Alexandra Fedorowa Arschako«. Wilhelm Zage.\nDworänka Julie Franzowa Schischerbineki geb. Karpowitschew. Kauf«\nmann Fedor Wassiljew Antonow. Sophia Thor geb. Nagel. Adolph\nFriedrich Manchen, Nataija Danilowa Timofejew. Grigory Fomow\nOdinez. Marsa Romanowa. Julius Heinrich Ramlau. Gottlieb Alexander\nStürmer. Ebraer Mowscha Leibowilsch Eiges. Berk Mowschewitsch\nEiges.\nnach andern Gouvernements.\nSchisse sind angekommen.- 261; ausgegangen: 142; im Ansegeln: 1.\nStrusen sind angekommen: 556.", "labels": [[0, 10, "LOC"], [250, 267, "PER"], [269, 291, "PER"], [312, 327, "PER"], [329, 346, "PER"], [348, 389, "PER"], [391, 403, "PER"], [410, 421, "LOC"], [449, 464, "PER"], [466, 481, "PER"], [494, 503, "LOC"], [549, 561, "PER"], [563, 581, "PER"], [593, 605, "PER"], [616, 630, "PER"], [678, 701, "PER"], [703, 714, "PER"], [727, 743, "PER"], [761, 779, "PER"], [789, 801, "PER"], [803, 808, "LOC"], [819, 841, "PER"], [843, 862, "PER"], [871, 897, "PER"], [905, 923, "PER"]]}
{"text": "Notizen aus den Kirchenbüchern Dorpat's.\nNotizen aus den Kirchenbüchern Dorpat's.\n\nGetaufte in der Gemeinde der St. Johannis-Kirche:\nDeS Kaufmanns Ecnstanlin Julius Falke nberg Tochter Emma\nMalhilde Elrvine. — Sk. Marien-Kirche- DeS Buchbinder\nmeisters Johann Gottlied Jakobi Tochter Anna Charlotte Amalie.\nP roela m irre in der Gemeinde der St. Johannis-Kirche-\nDer Graveur Carl Fried. August Grünberg mit Natalie Juliane\nSturm. — St. Marien-Kirche: Der Bäckergeselle Carl\nAlexander Nudi mit Susanne Silber.\nGestorbene in der Gemeinde der St. Johannis-Kirche:\nDer ehem. Arrendator Ottomar Gustav Aabell, c. 58 I. alt. —\nSt. Marien-Kirche- Des Hausbesitzers Gustav MeierS Frau\nEleonore.\nIm Namen de« Generalgouvernement« von Liv-, Ehst- und Kurland gestattet den Druck:\nDorpat, den 5. Aug. 1857. R- Linde, Sensor.\n(Nr. 128.) (Druck von H. Laarmann.)\nIm Namen de« Generalgouvernement« von Liv-, Ehst- und Kurland gestattet den Druck:\nDorpat, den 5. Aug. 1857. R- Linde, Sensor.\n(Nr. 128.) (Druck von H. Laarmann.)", "labels": [[147, 170, "PER"], [185, 190, "PER"], [253, 275, "PER"], [284, 298, "PER"], [299, 306, "PER"], [342, 345, "WEA"], [375, 385, "PER"], [387, 402, "PER"], [407, 423, "PER"], [469, 488, "PER"], [582, 603, "PER"], [608, 617, "MEA"], [658, 671, "PER"], [741, 748, "LOC"], [782, 789, "DAT"], [836, 847, "PER"], [904, 911, "LOC"], [945, 952, "DAT"], [999, 1010, "PER"]]}
{"text": "Schifffahrtsnachrichten.\n\nViel war in letzter Zeit von den Schiffen des Kolumbus\ndie Rede, und man wnnderte sich allgemein darüber, daß der\ngenuesische Seemaun es gewagt hatte, mit so winzigen, zer>\nbrechliehen Fahrzeugen den Stürmen des Ozeans zn trotzen.\nNoch waghalsiger war aber Vasco de Gama, dessen Haupt\nschiff der „San Gabriel\", soeben von deu Spaniern\nnach alten Urkunden wiederhergestellt wurde. Das Fahrzeug\nhatte, wie die damaligen Schiffe überhaupt, einen stark ans\nfallenden Bug und sehr hohe Aufbauten vorne und hinten,\nwelche die Stetigkeit beeinträchtigen mußten. Nicht größer\nwar der San Gabriel', als eine heutige Fischerbarke.\nSeine Länge betrug in der Wasserlinie 19,5 Meter, feine\nBreite 8,5 und die Tauchung 2,3 Meter. Danach war es\nein Fahrzeug von etwa 178 Tonnen. Es trug drei Masten\neinen Bugspriet uud eine Segelfläche von 37t Geviertmeteru.\nalso im Verhältniß viel Segel. Ausgerüstet war es mit\nGeschützen und einer Besatzung von 50 Mann. Mit einem\nso winzigen Schiffe vollbrachte der kühne Seefahrer die erste\nSeereise uach Ostindien über Afrikas Spitze.", "labels": [[226, 244, "WEA"], [323, 334, "ORG"], [855, 868, "LOC"], [1069, 1076, "LOC"]]}
{"text": "Donner-Wetter.\n\nHnno 1650 den 26. july umb 12 uhr, iv der «acht ist ein\nsolch böß gewitter gewesen von Blitz, Donner großer Sturm, Hagel\nvud rege», daß die leute so in der Stadt wahren, gemeinet haben,\ndaß Gott der allmächtige würde rechenschafft vou diesen argen vnd\ndösen leben gefordert haben vnd daß Gott mit dem jüngsten tage\nwürde gekommen sein, zu richten böse vnd fromme. Welches böß\ngewitter alhier großen schaden an Kirchen in dem garten die Baume\nmit den wurzeln außgerißeu, an den hausern in der Stadt die Dächer\neingeschlagen, vnd aus dem Felde, daß liebe getreide großeu schaden\ngethan, auch großen schrecken unter Vieh vnd Meuschen veruhrsachet,\nGott komm mit Gnaden :c.", "labels": [[0, 13, "WEA"], [30, 38, "DAT"], [82, 90, "WEA"], [103, 108, "WEA"], [110, 116, "WEA"], [124, 129, "WEA"], [131, 136, "WEA"]]}
{"text": "Neapel, vom 5. April.\n\nAus eiciiiert meldet man, daß in Mezzoguso\nein m Folg- des anhaltenden Regens enkstan\nvener Bergsturz 120 Häuser verschüttet habe.\nDurch einer, andern Erdsturz wurden am 11.\nMarz in San Giuseppe della Mortelle der\nGedqude zerstört. Die Einwohner, etwa sOOO,\nhatten noch Zeit sich zu flüchten, haben aber\nihre sämmtliche Habe eingebüßt. Der letzte\nOrt war eine Niederlassung, welche die Fa- <\nnulle Beccadelli zu Ende des vorigen Jahr,\nHunderts gegründet, und ein blühender/Sta\npelplatz. Es' sind bedeutende Vorräthe und\nallein gegen 20.000 Fässer Wein zu Grunde\ngegangen. Am 26. Marz wurde in Sorents,\nim Neapolitanischen, ein Schiff von Stapel\ngelassen. Der Capitain und sämmtliche MaM.\nschalt nebst dem Eigenthümer des Schiffes\nbegaben sich am selbigen Abend an Bord; um\nnach Neapel zu fahren,, wo das Schaff vol<\nlends ausgerüstet werden und seine Ladung\neinnehmen sollte. In derselben Nacht erhob\nsich aber ein heftiger Sturm , in welchem das\nSchiff wahrscheinlich mit Mann und Maus\nuntergegangen ist, da man nichts mehr davon\nvernommen hat. .", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 20, "DAT"], [56, 65, "LOC"], [94, 100, "WEA"], [193, 196, "DAT"], [209, 232, "PER"], [598, 606, "DAT"], [616, 623, "LOC"], [682, 690, "LOC"], [801, 807, "LOC"], [947, 952, "WEA"]]}
{"text": "Telegramme.\n\nBerlin, 1. August (20. Juli). Der Kaiser\nbesuchte auf der Rückkehr von Kiel den Reichs\nkanzler in Friedrichsruhe, speiste dort und reiste\nsodann nach Potsdam ab. (N. T.-A.)\nLondon, 2. August (21. Juli). Fast in\nganz England haben anhaltende Regengüsse\nverheerende Überschwemmungen verursacht und\nstellenweise die Ernte gänzlich vernichtet. —\nDie östlichen Stadttheile Londons, in denen\ngrößtenteils die ärmere Bevölkerung wohnt,\nsind unter Wafser. Das Elend ist groß.\n(N. T.-A.)\nBelgrad, 1. August (20. Juli). Ristic'\nOrgan „Serbska Nesawisimost\" bringt einen ver\nletzenden Artikel gegen Oestreich, in welchem alles\nUnglück Serbiens diesem Lande zugeschoben wird.\nEine gerichtliche Verfolgung dieser Angelegenheit\nist wahrscheinlich. (N. T.-A.)", "labels": [[21, 40, "DAT"], [84, 88, "LOC"], [163, 170, "LOC"], [176, 185, "ORG"], [194, 213, "DAT"], [229, 236, "LOC"], [254, 265, "WEA"], [381, 388, "LOC"], [453, 459, "LOC"], [482, 491, "ORG"], [501, 520, "DAT"], [748, 756, "ORG"]]}
{"text": "London, vom 22. Februar.\n\nBei Lloyd's sind sehr traurige Nachrichten\nüber die letzten Orkane im Kanal eingegan\ngen. Die Rhederei und der Handelsstand\nhaben bedeutenden Verlust erlitten. Die aU\ntesten Leute erinnern sich keines Falls, wo so\nviele Schiffe zu gleicher Zeit verunglückt wa*\nren. Bis jetzt wird die Zahl der gescheiter\nten und untergegangenen Fahrzeuge auf 26.\nangegeben, und noch ist kein einziges seit\nden Stürmen glücklich angelangt.\n[Pr, St.-Ztg.)", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 23, "DAT"], [30, 37, "LOC"], [86, 92, "WEA"], [420, 427, "WEA"]]}
{"text": "Schifffahrtsnachrichten.\n\nWie günstig sich die Resultate der meteorologischen\nBorhersagungen gestaltet haben, beweist folgende Ueber\nficht der der Kronstädter Flottenstation zugegangenen Sturm-\nWarnungen. Seit dem 14. Mai deS verflossenen bi»\nzum 1. Mai de» laufenden JahreS sandte da» St. PeterSbur\nger Observatorium dreißig Telegramme nach Kronstadt ab.\nin denen Stürme vorhergesagt wurden: nicht weniger als\n24 Mal traten diese denn auch wirklich ein und nur sechs\nMal erwies sich die Warnung als uubegründet.", "labels": [[147, 158, "LOC"], [187, 194, "WEA"], [214, 221, "DAT"], [247, 256, "DAT"], [286, 300, "WEA"], [342, 351, "LOC"], [365, 371, "WEA"]]}
{"text": "Börsen- und Handels - Nachrichten.\n\nBolderaa, 17. Februar. (Tel.) Bei dem eingetretenen\nWest-Sturm zerbrach gestern das Eis in See, sowie in der\nDüna bis zur Bolderaa und ist in der Nacht in See hin-\nausgetrieben. An der Ostseite sieht man noch Eis auf einer\nca. 2 Meilen langen Strecke.\nSt. Petersburg, den 14. Febr. (Бирж. вт,д.) 5 % Reichs-\nbankbillete 98 % gemacht.\nBctien der großen Russ. Eisenbahn Шу« Berk. 113 Kauf.\n„ „ Riga-Dünaburger Menbahn 94 Berk.. 931/* Kauf.\n„ „1. Feuer-Assecuranz-Compagnie 4Ü5 Berk., 4ÜO Kauf.\nH „2. Feuer-Asseeuranz-Compagnie 125 Verk.. 120 Kauf.\n„ „ St. Petersburger Assecuranz-Comp. 145 Berk.. 140 Kauf.\n„ „ Moskauer Asstturanz-Coinpagnte 130 Berk.. 125 Kauf.\n„ „ Salamander-Afftcuranj-Compagnie 215 Berk.. 210 Kauf.\nIn Fonds keine Veränderung.", "labels": [[36, 44, "LOC"], [46, 57, "DAT"], [88, 98, "WEA"], [158, 166, "LOC"], [288, 302, "LOC"], [308, 316, "DAT"], [332, 335, "MEA"], [356, 360, "MEA"], [404, 412, "MISC"], [428, 451, "ORG"], [522, 526, "LOC"], [586, 602, "ORG"]]}
{"text": "Wochenspruch.\n\nSei getreu,\nJn Schweigen und Reden,\nIm Glauben und Beten,\nIm Alltagsgetriebg\nZur stillen Stunde der Liebe,\nWenn der Lenz seine Feuer entfachh\nBis zur flockenstiebenden Winternacht,\nAlltag, alle Zeit,\nJn Fabel, in Leid,\nJn Stürmen, in Noth,\nBis in den Tod\nSei getreu! Ernst Zahn.", "labels": [[249, 253, "LOC"]]}
{"text": "Marseille, den 9. Oktober.\n\nSo eben verbreitet sich hier das Gerücht , die Brigade\ndes Generals Sebastian! habe Koron mit Sturm ge\nnommen. Das Bte Linien-Regiment soll bei dieser Was\nfenthat einigen Verlust erlitten haben; dagegen heißt es,\ndie Garnison von Koron habe über die Klinge springen\nmüssen. Mit der gespanntesten Erwartung sehen wir\nder Bestätigung dieser wichtigen Nachricht entgegen.\n(Hamb. Crsp.)", "labels": [[0, 9, "LOC"], [15, 25, "DAT"], [122, 127, "WEA"], [143, 162, "LOC"], [258, 263, "LOC"], [398, 402, "LOC"], [404, 408, "LOC"]]}
{"text": "Türkei.\n\nKonstantinopel. 30. Januar. Achmed Efendi geht endlich heute\nMittag nach Schumla ab. Von der Wiederausnahme der diplomati\nscheu Verbindungeu mit Oesterreich verlautet jedoch noch immer nichts.\nIst indeß auch Graf Stürmer noch nicht in die früheren freundschaft\nlichen Beziehungen zur Pforte zurückgekehrt, so deutet doch Alles auf\nvollkommenen Frieden. Die Redifs kehren heim, die Zeitungen füllen\nihre Spalten mit langen Berichten und Raisonnements über Unterricht ic f ;\nkurz. Alles ist wieder gemüthlich, und wäre nicht das heillose Wetter\nund die Furcht vor dem Erfrieren, so würde die Türkei kaum mehr\nwissen, daß sie auf einige Zeit in Gefahr gerathen war. Freilich ist\nda noch die leidige Geschichte istn Griechenland herum, die den Leuten\nhier und da in den Köpfen fummt.\nFuad Efendi muß St. Petersburg bereits verlassen haben und bald\nin Konstantinopel eintreffen.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [25, 35, "DAT"], [37, 50, "PER"], [82, 89, "LOC"], [154, 165, "LOC"], [599, 605, "LOC"], [805, 819, "LOC"], [856, 870, "LOC"]]}
{"text": "Türkische Gränze, den 20. Januar.\n\nDas neu, türkische Ministerium hat sich\nschon sehr energisch gezeigt; eS hat näm-\nlich in der Nacht zum 29. December den\n\nin Bujutdere' und Scutari kanlonlnren»\nden Trappen den Befehl zugestellt, sich\nsogleich nach Kleinasien zu begeben. Auch\nsind Tataren mit Depeschen für die Pa\nschaS von Widdin, Silistria und Belgrad\nabgegangen.\nDie Griechen sollen die Festung Kars«\nstoS auf Negroponte den 12. December\nmit Sturm erobert hoben. Auch heißt\ne 6, daß im Archipelagus 100 griechische\nSchifft ausgerüstet werden, um sich Me\ntetlnS zu bemächtigen.", "labels": [[22, 32, "DAT"], [139, 151, "DAT"], [160, 169, "LOC"], [250, 260, "LOC"], [326, 332, "LOC"], [392, 405, "LOC"], [415, 425, "LOC"], [430, 443, "DAT"], [447, 452, "WEA"]]}
{"text": "Wien, den 12. Januar.\n\nSt. Durchlaucht Dtr Fürst Alexander\nvon Hohenlohe ist zum Domherrn zu\nGroßwardein (Ungarn) mit einem» dieser\nhohen kirchlichen Würde angemessenen\nGehalte, ernannt worden.\nUeber den furchtbaren Sturmwind, wel\ncher am 4. d. M. Hierselbst den ganzen\nZag anhielt, enthalten die hiesigen Zei\ntungen folgende Angaben: Wagen und\nMenschen wurden von der Gewalt des\nOrkans niedergerissen, die Dächer von\neiner großen Menge Häuser abgedeckt, so\ndaß man hie und da Wachen ausstellen\nlassen und Platze und Gassen sperren\nmußt«, um Unglück zu verhüten. An der\nSt. Stephanskirche wurde die oberhalb\ndesHaupt- und Riesenthors linksstehende\nthurmähnliche Pyramide, dann am Kri\nminal.Gerichtshause auf dem hohen Markt\ndie nächst der Uhr siehende Base von dem\nSturme heftiggerüttelt. Am Thurme der\nSt. Michaeliskirche hatte sich bereits ein\nTheil des Kupferdaches abgelöset, und\ndrohte, als Vorgänger größerer Gefahr,\nherabzustürzen. Glücklicherweise hat das\nUebel mehr Gefahr gedroht als gebracht.", "labels": [[0, 4, "LOC"], [10, 20, "DAT"], [39, 59, "PER"], [81, 89, "LOC"], [106, 112, "LOC"], [216, 225, "WEA"], [690, 703, "LOC"], [792, 798, "WEA"]]}
{"text": "Inhalt.\n\nNeueste Nachrichten\nDie Stimmung in England.\nInland. Riga: Neues Bahnproject. Lite\nrärischeS. Personalnotiz. Dorpat: Die Findung der\nLeiche deS Studenten B. v. H. Petersburg: Er-\nNennungen. Audienz. Tie russische Presse über die\nLage. Auszeichnung. Moskau: Postalisches. War\nschau: Feuerschaden. Sanitätsverhältnisse. Kremen\ntschug: Überschwemmung.. Kiew: Eisenbahnunglück.\nZaroslaw: Unterschlagung. Odessa: Von der Uni\nversität. Diebstahl. Orenvurg: Hungersnoth in\nBuchara. Samarkand : Antiquarischer Fund.\nAusland. Cents «<4 Reich Berlin:\nDie Bewegung gegen die Tabaksbesteuerungspläne.\nZur theilweisen Aushebung deS PferdeauStuhrvervotS.\nOesterreich-Ungarn. Wien: Die Aus\ngleichSsrage und die politische Lage. Frankreich.\nParis: Die Gegner der Ausstellung. Zur Rede des\nPrinzen von WaleS. Türkei. Konstantinopel:\nGeneral Todleben und die Insurrection.\nLocaleS. Kirchliche Nachrichten. Handel und\nBerkehr.\nFeuilleton. Julius von Hagemeister. Samuel\nBrohl & Co. (Schluß). Vermischte».", "labels": [[45, 52, "LOC"], [62, 66, "LOC"], [87, 92, "PER"], [103, 117, "PER"], [118, 124, "LOC"], [258, 264, "LOC"], [359, 363, "LOC"], [365, 381, "LOC"], [409, 415, "LOC"], [450, 458, "LOC"], [460, 471, "LOC"], [484, 493, "LOC"], [496, 510, "LOC"], [542, 548, "LOC"], [670, 674, "LOC"], [722, 732, "LOC"], [794, 807, "PER"], [809, 823, "LOC"]]}
{"text": "Inländisch Nachricht.\n\nAuS Rybinsk(Gouv. Iaroßlaw) schreibt\nman unter dem sz April, daß am 31. Marz\nder Eisgang der Wolga daselbst begonnen habe\nund am 6. der Strom völlig vom Eise befreit\nworden sey. Viele Schiffe, die dort überwin«\ntert hatten, sollen durch die furchtlosen An»\nstrengungen des dortigen Oberaufsehers der\nWe^tommuinkalionen, Obnstlleutenant Ro»\ngorofkl, gerettet worden seyn. In der Nacht\nauf den 20. April hat ein unerhörter Sturm\nmit Schnee daselbst gewüthet, und dem Ge»\nrüchke nach sollen fünfzehn Barken, die mit\nProviant nach Et.Petersburg bestimmt waren,\nverunglückt Auch in Twcr soll eben\ndamals ein hefti^sSchneegestöber statt gefun»\nden haben. (St. PeterSb. Zeit.)", "labels": [[0, 10, "LOC"], [23, 34, "PER"], [35, 39, "LOC"], [41, 49, "LOC"], [74, 82, "DAT"], [91, 99, "DAT"], [116, 121, "LOC"], [152, 154, "DAT"], [225, 234, "MISC"], [343, 362, "PER"], [415, 424, "DAT"], [444, 450, "WEA"], [454, 460, "WEA"], [550, 553, "PER"], [600, 604, "LOC"]]}
{"text": "Missolunghi, vom 18. November.\n\nFest entschlossen die Türken von Salona\nwegzujagen, griffen Guras, Griso, Georg\nDrakon und Constantin Bozzaris das feind\nliche Lager mit solchem Ungestüm an, daß\ndie vorgerückten Posten, mit Zurücklassung\nder Kanonen,, der Kriegsvorräthe und des\ndie Flucht ergreifen mußten. So\nist Salona in den Besitz der Griechen zurück\ngekehrt, und die geflohenen Einwohner wer\nden sich nun bald wieder einfinden-\nDie griechische Regierung bietet alles mög\nliche auf, um den neuen drohenden Sturm\nzu beschwören; Hydra, Spezzia und Jpsara\nsind befestigt, die Insurgenten in Candia mit\nGeld, Vorräthen und Truppen versehen wor\nden« Der griechische General Sufini hat sich\nin das Corps Reiter aufnehmen lassen, das\ngegenwartig in Gastuni von dem neapolitani\nschen General Rossarol einexercirt wird; ein\nGleiches hat Guras gethan, hinsichtlich des\nCorps Fußtruppen, die Fabvier in Athen\norganlsirt. Er hat sogar die vollziehende Ge\nwalt aufgefordert, in Athen eine Militair\nschule zu errichten, woselbst die Truppen den\nWinter über sich üben sollen.", "labels": [[17, 29, "DAT"], [99, 104, "LOC"], [106, 112, "PER"], [123, 142, "PER"], [255, 269, "LOC"], [510, 516, "WEA"], [550, 557, "PER"], [592, 598, "LOC"], [609, 618, "LOC"], [653, 679, "MISC"], [746, 753, "LOC"], [788, 796, "LOC"], [896, 901, "LOC"], [969, 974, "LOC"]]}
{"text": "Großbrittannien und Irland\n\nLondon, 10. December. Der Hungertod fordert noch immer\nseine Opfer; die Ortschaften Geevagy und Ahamlisk liefern leider\ntraurige Beispiele. — In Clonnel wurden am letzten Markttag\nnicht weniger als 71 Feuerwaffen verkauft. — In Kiikenny fand\n«in Sturm gegen die Backerläden statt, so daß die Soldaten Ruhe\nmachen mußten. — Am 4. sind aus Triest, Galatz und Marseille\n7V Schiffe mit Ladungen Indischen KornS in Limerick angekommen.\nDie nach der neuliehen Gas-Explosion in den Kohlengruben bei\nEhorley angestellte Untersuchung hat ergeben, daß viele Weiber in\nMannskleidung dort, wie anderwärts, in den Graben arbeiten. Der\nObmann der Leichenschau äußerte, daß dieß gesetzwidrig sey; mehre\nder Geschworenen erklärten jedoch, daß dw Weiber auf die Arbeit\nin den Gruben wegen deS guten TagelohnS ganz versessen wären,\nund daß es fast unmöglich sey, sie ganz davon zu entfernen, da ihre\nMännertracht sie in den meisten Fällen geraume Zeit vor der Em-\ndeckung ihres Geschlechts sichere.", "labels": [[0, 15, "LOC"], [20, 26, "LOC"], [28, 34, "LOC"], [36, 48, "DAT"], [112, 119, "LOC"], [173, 180, "LOC"], [274, 279, "WEA"], [354, 356, "DAT"], [366, 372, "LOC"], [374, 380, "LOC"], [385, 394, "LOC"], [429, 434, "LOC"], [438, 446, "LOC"], [482, 495, "LOC"]]}
{"text": "Officielle Telegramme.\n\nSt. Peters b u r g , 24. Oktober, Nachmittags.\nOfsizielles Teleramen aus Wisiuliöi vom 28. d. Mts.:\nBei Hassankaleß wurden l Paskha und gegen 120 tür\nkische Soldaten gefangen. Jn den nächsten Tagen wer\nden 500 Türken unsererseits beerdigt werden; wir er\nbeuteten hierbei die von denselben hinterlassenen Gewehre\nund Munition\n\" Kars ist eng blockirtz die Errichtun von Belagerungs-\nBatterien gegenüber den südiistlichen Horte hat begonnen.\nSt. Peters b u r g , 25. Oktober, Nachmittags.\nOfsizielles Telrgramm aus Bogota vom 24. d. Mts.:\nTetewen wurde am 19. d. Mts. dnrch das Detachement\ndes Obristen Orlosf eingenommen. Der Sturm loste,e\nuns nnr unbedeutende Verluste, nämlich 1 Todten,\n4 Berwundete und 17 Contusionirte. Es wurde blos\neine beherrschende Redoute erstürmt, die anderen Befe\nstigungen mußten die Türken selbst verlassen. Die Tür\nken flüchteten nach Karlowo und Orkljanie. Die Stärke\ndes Feindes betrug »600 Mann Jnfanterie und 150\nMann Kavalleriez derselbe verlor 100 Todte.", "labels": [[45, 56, "DAT"], [97, 106, "LOC"], [111, 123, "DAT"], [128, 139, "LOC"], [351, 355, "LOC"], [484, 495, "DAT"], [536, 542, "LOC"], [547, 558, "DAT"], [577, 588, "DAT"], [624, 630, "LOC"], [648, 653, "WEA"], [779, 786, "LOC"], [888, 895, "LOC"]]}
{"text": "Warschau, den 28. Januar.\n\nNachdem der durch das Eis an der Brücke zwischen\nWarschau undPraaa verursachte Schaden ausgebessert wvr\nden, ist die Kommunikation über dieselbe wieder hergestellt\nwerten. A.>S Krakau ist durch Staffettc die Nachricht\nhier eingegangen, daß daS Wasser der Weichsel bedeutend\nzu steigen angefangen hat. Seil einigen Tagen wüthen hier\nund in der Umgegend furchtbare Stürme, die namentlich in\nden Dörfern große Verwüstungen augerichtet haben.\n(Pr. Sl.-?tg.)", "labels": [[0, 8, "LOC"], [14, 24, "DAT"], [204, 210, "LOC"], [390, 396, "WEA"], [471, 479, "LOC"]]}
{"text": "Pskow, den 20. Juni.\n\nAuf mehreren Gütern im Nowo-Rshewschen Kreise\nfiel am 18. Mai, um f Uhr Nachmittags, ein Hagel»\ndessen einzelne Körner I bis Ц Zoll im Durchmesser\nhatten, und schlug daS Winterkorn auf 120 Dessin\ntinen danieder. An eben diesem Tage fiel auch ein\nHagel im Wclikolujkifchen Kreise um 2 Uhr Nach\nmittags, dessen einzelne Körner j Werfchok groß wa\nren, und schlug daS Winterkorn auf 110 Ocssatinen\ndanieder.", "labels": [[0, 5, "LOC"], [11, 19, "DAT"], [45, 67, "LOC"], [76, 83, "DAT"], [111, 116, "WEA"], [147, 153, "PER"], [277, 300, "LOC"]]}
{"text": "Wien, den 9. Mai.\nWien, den 9. Mai.\n\nNach mehrtägigen Stürmen und kalten Wm»\nben regnete und schneiete es hier am i. und 2.\nMai unaufhörlich, so baß die benachbarten\nBerge mit Schnee bedeckt sind; ein um diese\nJahreszeit für dieses Klima unerhörtes, seit\nMenschengedenken nicht erlebtes Ereigniß. In\nUngarn soll diese Witterung großen Schaden\nangerichtet haben.", "labels": [[0, 4, "LOC"], [10, 16, "DAT"], [28, 34, "DAT"], [54, 61, "WEA"], [176, 182, "WEA"]]}
{"text": "Blumenloos.\n\n■' Ein Blünilein einst entsprossen\nIn einem stillen Hain,\nDon keiner Hand begossen,\nWuchs es für sich allein;\nOb seinem Farbenglanzc\nUnd seinem Wunderdust\nErfreut sich ,ede Pflanze\nUnd lusllem in der ruft.\nSo hat es lang gestanden\nUnd stand vielleicht so noch,\nWar nicht ein Sturm entstanden,\nDer eS zur Erde bog.\ns£cr Sommer ist verschwunden,\nDie Pltimlein welken hin,\nWas rrtr etnst schon gefunden\nErfreut nicht mehr den Sinn.\nIch batt 'nen Kran; gewunden\nFür meines Braut'gams Haar,\nDer welkend ist verschwunden,\nEb noch die Zeit da war.\nNun bind ich keinen andern\nIn meinem Leben mehr,\nFern will ich zu ihm wandern,\nDa welkt kein Blümlcin m«hr.\nAnagr a m m.\nWas sich ein rvarmcS Herz gcnann,\nverkehrt in warmer Hand jerrann.\nv. C.", "labels": [[0, 10, "LOC"], [157, 168, "PER"], [288, 293, "WEA"], [482, 492, "WEA"], [647, 658, "MISC"], [688, 700, "WEA"]]}
{"text": "China.\n\nUeberfchwemmnngen. Nach einem Briefe aus Makao,\nder in dem Amsterdamer ~'yandclSblad\" abgedruckt ist, haben in\ndem Norden von China Überschwemmungen stattgefunden, im\nvergleich zu denen alle die Unglücksfälle der Art, von denen Eli\nropa betroffen wurde, so unbedeutend erscheinen, daß sie nicht ein\nmal einer Erwähnung verdienen. An den Küsten deS gelben Sees\nnahmen sie den Charakter einer zweiten Sündfluth an. Ganze\nProvinzen, deren Bevölkerung zahlreicher ist, als die manches Ko\nw'sr** zweiten Ranges m Europa, sind beinahe ganz unter\nÄasser gesetzt worden. Da« rücktretende Wasser ließ Tausende\nvon Leichen zurück. Als rührende Episoden dieses riesenmäßigen\nUnglücks werden einzelne Züge geschildert. Auf dem Flusse Yangh\n>t!e fand man mehre große, schwimmende Kisten, und in diesen —\n™fintf Kinder, die von ihren Müttern, als jede andere Hoffnung\n'chwand. diesen letzten, schwachen Werkzeuge,» einer möglichen Ret\nlung anvertraut worden waren. — Wegen siebzehn Millio\n- n * , Wesen, der Überschwemmung entronnen, ergossen\n\"eh über die anqränzenden Provinzen, entblößt von Allem, und\n>br Brod bettelnd.", "labels": [[49, 54, "LOC"], [67, 78, "LOC"], [134, 139, "LOC"], [236, 240, "PER"], [489, 492, "WEA"], [507, 515, "WEA"]]}
{"text": "Wien, vom 25. September.\n\nDem Vernehmen nach, ist vor einigen Ja»\ngen durch ein Kaiser«. Rcscript die königliche\nUngarische Statthaltern in Ofen angewiesen'\nworden, das 50jäbeige lud-läum des Amis,\nanirilts Gr. Kaiseil. Hoheit des Erzherzogs\nPalatins am 5- Novdr. d. ff. feierlich zu be»\ngehen; zum ewigen Andenken dieses Festes\nsoll die i» Pesth bis dahin zu eröffnende In«\ndustrie« Schule den Namen des Jubilars \"für\nimmer tragen. Diese Anordnung wird gewiß\nim ganzen Lande freudig begrüßt werden.\nDer Reichspalainia Erzherzog Joseph hat ein\nhalbes Jahrhundert lang das Ungarische\nSiaaisschiff durch alle Stürme der Zeit, durch\nalle Klippen der Parteinngen mit fester Hand\ngel-iier. Sein Name ist px, uns eine Macht,\nsein Andenken ein Cultus!", "labels": [[0, 4, "LOC"], [10, 23, "DAT"], [257, 262, "LOC"], [341, 346, "LOC"], [504, 518, "LOC"], [572, 583, "MISC"], [607, 613, "WEA"]]}
{"text": "Bekanntmachungen\n\nDiejenigen, welche gesonnen sind die 0elcono—\nmie u. s. w. in dem neuen Gesellschafts-Hause\nin IDUDDØIU kiir die Badesaisoti von 1848 in Pacht\nzu nehmen, werden aufgefordert, sich bei Herrn C.\nHernmarlc zu melden, um die Bedingungen: zu er—\nfuhren und danach bis zum 15. December ihre An—\nträge einznreiciieir. s.\nJn dem v. Richterscheii Hause, in der StPeterss\nburgschen Vorstadt in der Alexandersiraßcy sind mehre grö\nßere Wohnungen mit allen Wirthschaitsbequenilichieitem\nStällen und sie-rissen, zu vermiethen und sofort zu beziehen.\nEin in der St. Petersburger Vorstadt belegener und\nzuin i. Januar künftigen Jahres frei werdender Eiskeller\nist zur Miethe oder beliebigeufalls mit dem dazu gehöri\ngen Grundplas käufcich zukhabeik Nachiveis hierüber er\ntheilt« das Erkundigungs-Büreau. «· 2.\nEine bequenie und billige Reifegelegenheit nach Dü\nnaburg kann nachgeiviefen werden im Hause der Frau\nNotärin Sturm, Schloßsiraßq parterre rechts. L.", "labels": [[131, 142, "LOC"], [285, 297, "DAT"], [303, 307, "PER"], [342, 355, "LOC"], [406, 422, "LOC"], [566, 591, "MISC"], [786, 806, "MISC"], [861, 864, "PER"], [923, 928, "WEA"]]}
{"text": "Inhalt.\n\nInland. Riga: HofeSfreude, Beschlüsse der\nStadtverordnetenversammlung. AuS der Gesellschaft\nsür Südlioland. Peteriburg: Die Presse über den\nAufenthalt des Kaiser« in Moskau. Der Bericht der\nReichScontrole. Bilanz d.r Oberintendantur. Charkow:\nVon der Universiiät. Kiew: Industrielle«. Wladi-\nWostok: Verurtheilung. Odessa: DaS FeldkriegS\ngericht. lalta: Sturm.\nAuSland. Deutsches Reich. Berlin:\nZum Einzug des Kaisers. Zu bm AuSnahmemoß\nregeln. Aus der ReichSbeschwerde-Commission. Har\nnbürg: Die Orsinibombengeschichte. Oesterreich-\nUngarn. Wien: Noch e>n Sturmlauf gegen An\ndrassy Die bosnischen Flüchtlinge. Frankreich.\nParis: Vermeintliche Gefahren für Frankreich.\nSpanien. Madrid: Der Proceß Moncasi. Socia\nlistische Umtriebe.\nDir Seecadet. Locales. Kirchliche Nachrichten.\nHandel und Berkehr.\nFeuilleton. Forstmeister. (15 Fortsetzung.) Erklä\nrung. Literarisches.", "labels": [[17, 21, "LOC"], [80, 83, "LOC"], [117, 127, "LOC"], [175, 181, "LOC"], [243, 250, "LOC"], [260, 271, "LOC"], [273, 277, "LOC"], [301, 307, "LOC"], [324, 330, "LOC"], [363, 368, "WEA"], [396, 402, "LOC"], [462, 489, "WEA"], [551, 555, "LOC"], [620, 630, "LOC"], [666, 676, "LOC"], [687, 693, "LOC"], [699, 713, "PER"], [755, 762, "LOC"]]}
{"text": "Schifffahrtsuachrichten\n\nLübeS. Im August vorigen Jahre» wurde die Mann\nschaft deS russischen Schuner? .Anna' von ArenSvurg durch deu\nLübecker Dampfer Maria Luise. Kapitän Nachtwey.\nunter den schwierigsten Umständen während «ine»\nSturme« gerettet. Dem auch in Libau wohlbekannten Kapitän\nNachtwey wurde am tö d. M für seine damalige Umsicht\nund Kaltblütigkeit eine goldene Taschenuhr al» Geschenk de»\ndeutschen Kaiser» überreicht. Auch die braven Seeleute, die\nauf Befehl ihre» Kapitän» de» gefährlichen Weg durch die\nSee zum sinkenden Schiff in einem Boot unternahmen. Steuer«\nmann Ernst von Lübeck, der deutsche Matrose Schimmelpfennig\nuud der schwedische Matrose JönSson wurden vom Kaiser mit\nwerthvollen Geschenken bedacht.", "labels": [[114, 123, "LOC"], [260, 265, "LOC"], [593, 599, "LOC"], [605, 613, "ORG"]]}
{"text": "Detmold, den 19. October.\n\nVon dem Berge herab, von welchem künftig das\nStandbild des ersten Befreiers Deutschlands, Her-\nmanns des Cherusker-Fürsten, das freie Deutschlands\nan Mannhaftigkeit, aufopfernde Vaterlandsliebe und\nEinigkeit mahnen wird, wurden gestern die beiden\ndenkwürdigsten Deutschen Kriegs-Ereignisse, die Her-\nmanns- und Leipziger Schlacht, durch Kanonenschüsse\naus 1815 eroberten Geschützen und Freudenfeuer ge-\nfeiert. Um 4 Uhr Nachmittags verkündete Kanonen-\ndonner, der weithin durch, die Gebirge schallte, den\nUesilden, auf denen vor 1800 Jahren die blutige\nSaat gestreut wurde, von der Deutschland jetzt noch\närndtet und zehrt, daß es nvch wach ist und von fri-\nschem Sinn belebt. Um 6 Uhr -wurdm mehrere Ra-\nketen losgelassen, welche von den Bergeshvhen weit-\nhin leuchteten, und bald darauf wurde ein von meh-\nreren Klaftern und Theertonnen.aufgeschichteter Holz-\n\n\"stoß angezündet. Leider ließ der heftige Sturm und\nder mitunter drohende Regen das Feuer nichtgehörig\naufflammen, wodurch ein Theil der Wirkung gehemmt\n-wurde. Das ungestüme Wetter hatte jedoch eine\n-große Menschenmenge nicht verhindert, sich Zu versam\nmein, welche dicht gedrängt um das prasselnde Feuer\nfiand.", "labels": [[0, 7, "LOC"], [13, 24, "DAT"], [103, 115, "LOC"], [338, 347, "LOC"], [609, 620, "LOC"], [932, 937, "WEA"], [964, 969, "WEA"]]}
{"text": "Nachrichten aus der Krim.\n\nDer General-Adjutant Fürst Gortschakow theilt aus Sewasto\npol über Nikolajew folgende telegraphische Depesche vom 22. Juni\nmit:\nAm 22. Juni ist bis 9/2 Uhr abends nichts Neues bei Sewasto\npol vorgefallen. Nach den gemachten Bemerkungen scheint es, daß\nder Feind fich auf's Neue zum Bombardement und Sturm vorberei\ntet. — Lord Raglan ist am 17. d. gestorben. — Genitschesk ist bom\nbardirt worden, jedoch ohne großen Schaden. (Russ. Jnv.)", "labels": [[20, 24, "LOC"], [31, 65, "PER"], [77, 85, "PER"], [94, 103, "LOC"], [141, 149, "DAT"], [158, 166, "DAT"], [207, 215, "WEA"], [326, 331, "WEA"], [348, 359, "PER"], [367, 373, "DAT"]]}
{"text": "Warschau, den 13. Juli.\nWarschau, den 13. Juli.\n\nWir haben die Nachricht erhalten, baß der Graf Die»\nbitsch die Türk. Festung Schumi« vollkommen eingeschlos\nsen hat, und nächstens einen Sturm auf dieselbe unter\nnehmen wird. (Berl. Rachr.)", "labels": [[0, 8, "LOC"], [14, 22, "DAT"], [38, 46, "DAT"], [186, 191, "WEA"], [222, 223, "LOC"], [225, 229, "LOC"], [231, 236, "ORG"]]}
{"text": "Paris, den 24. Juni.\n\nInnern Touloncr Blatte zufolge haben die Griechen\nArta mit Sturm genommen, so daß die Türken in das\nganz von Lebensmitteln entblößte Kastell steh haben zu\nrückziehen müssen. (Brl. Nchr.)\nAm 16. d. ist die Goelette Melange, von dem Schiffs-\nUeutenant Chaumont befehligt, in Toulon eingelaufen;\nsie kommt von Algier und Mahvn, das sie am IL d.\nverlassen hat, und bringt folgende Nachricht: „Eine\nEnglische, auS der Levante kommende Korvette habe dem\nDey von Algier von Seiten des Sultans den Befebl über\nbracht, Frieden mit Frankreich, welche Bedingungen\ndieses auch stellen möge, zu schließen; auch seyen bereits\nmittelst jener Korvette diplomatische Noten zwischen dem\nDey und dem Französischen Ministerium gewechselt wor-\nden, so daß man Hoffnung habe, die Jwistigkeiren auf\nfriedlichem Wege ausgeglichen zu sehen.\"\nDaS Aviso de la Mediterranes behauptet, bald nach\nder Ankunft der Goelme Mo fange in dort\nder Befehl eingegangen, die Einschiffung von Wurf-Ge-\nschützen auf den zur Beschießung Algiers bestimmten\nBornbarden einzustellen. (Pr.St.-Ztg.)", "labels": [[0, 5, "LOC"], [11, 19, "DAT"], [29, 37, "LOC"], [81, 86, "WEA"], [202, 206, "LOC"], [212, 218, "DAT"], [227, 235, "LOC"], [272, 280, "LOC"], [295, 301, "LOC"], [329, 335, "LOC"], [340, 345, "LOC"], [358, 364, "WEA"], [435, 442, "LOC"], [478, 484, "LOC"], [512, 518, "LOC"], [544, 554, "LOC"], [905, 911, "LOC"], [1016, 1023, "LOC"]]}
{"text": "Herbstabend.\n\nGoldhähnchen sitzt im herben Sturm\nAuf dünrer Tanne schwankem Thurm,\nSo stumm, so golden angethan,\nWie auf dem Kirchlern sitzt der Hahn.\nWol steht der Wald, so k>d und grau»/\nWie ein verlassen\nDa weilt kein betend VdgelciN/\nSchon stürzen Dach und Hallen ein.\n©cd) sieh — durch s ort'iie Waldesdach\nErfchimmcrt ö droben allgemach.\nEö leuchtet wieder bei Stern\nDem Glauben in den Dom des Herrn.\nA. v. Wittorff.", "labels": [[14, 26, "LOC"], [43, 48, "WEA"]]}
{"text": "Mannigfaltiges.\n\nV Ein praktische« Gesetz gegen da« Duell. Im\nStaate Misfisippi desteht ein Gesetz, welche« sich gewiß auch in dem\nheben Deutschland als wirksame« Mittel gegen die Duellwuth treff\nlich bewahren würde. Wer nämlich seinen Gegner im Duell lödlct,\nist verpflichtet, die Schulden desselben bi« auf den letzten Pfennig\nzu bezahlen. Vor Kurzem ward dieß Gesetz, wa« übrigen« nur sehr\nselten nöthig ist, dort in Anwendung gebracht.\n*** Der erste Mimiker der Welt. So nennt sich Hr-\nCarotti von Venedig, der in Wien angekommen ist, bescheiden\nselbst. Der Mann stellt mit seinen Gesicht«muSteln zum Beispiel\neinen ganzen Seesturm da: die Nase erscheint al« Schiff auf dem\nMeere, durch die Bewegung der Backen bezeichnet er die Wellen,\nmit dem Munde heult er den Sturm und ahmt den Donner nach,\nund mit den Augen malt er die Blitze u. f. w. ф\n2st *ц druckm erlaubt. Im Namen des General-Gouvemements von.Liv-. Esth- und Aurland. Eoll.-Secr. B. Poorten.", "labels": [[0, 15, "PER"], [52, 58, "PER"], [502, 509, "LOC"], [518, 522, "LOC"], [627, 635, "WEA"], [768, 773, "WEA"], [787, 793, "WEA"], [830, 836, "WEA"], [884, 904, "LOC"]]}
{"text": "Der Mai in Libau.\n\nIS4I Wärme und Kälte abwechselnd, wenig Rege».\nFruchtbares Wetter.\n1843 Rauh u»d windig, dann angenehm und fruchtbar.\n1*44 Fast durchweg rauh und kalt und starke Nachtfröste.\nAm l«. Schnee. Häufig See-Nebel; selten Regen.\n184-, Mehr kalt als warm. Zuweilen, aber wenig Regen.\nFast in der letzten Woche belaubten sich die Bäume.\nMau fürchtet für die junge Saal.\n1846 Mehr kalt und trocken als warm. Wenig Regen. Fast\nbeständiger Nordwind.\n1847 Mehr kalt nnd kühl, als warm. Etwas Regen. Bis\nanf wenig Ausnahme stehen die Felder gnt.\n1848 Sehr angenehme und fruchtbare Witterung. Die Felder\nstehe» überall sehr schön.\n1849 Sehr fruchtbare Witterung und eine Blütenprachl wie\nselten Die Felder stehen vortrefflich.\n1850 Ueberaus schön und fruchtbar. Wärme, Regen und\nGewitter fehlten nicht.\n1851 Mit Ausnahme weniger Tage durchweg rauh, naß und\nwindig. Die Felder habe» gelitte».\n1952 Bis hl die Hälfte des Monats kalt, trocken und uu\nfreundlich; die Natur überall zurück; dau» warm, Re\nge» uud fruchtbare Witleru»g. Im Laude hie uud da\nHagel uud dadurch »>a»cher Schade.", "labels": [[11, 16, "LOC"], [24, 29, "WEA"], [34, 39, "WEA"], [100, 106, "WEA"], [165, 169, "WEA"], [201, 207, "WEA"], [234, 239, "WEA"], [252, 256, "WEA"], [261, 265, "WEA"], [288, 293, "WEA"], [390, 394, "WEA"], [411, 415, "WEA"], [423, 428, "WEA"], [447, 456, "WEA"], [467, 471, "WEA"], [476, 480, "WEA"], [486, 490, "WEA"], [498, 503, "WEA"], [766, 771, "WEA"], [773, 778, "WEA"], [930, 934, "WEA"], [994, 998, "WEA"], [1022, 1030, "WEA"], [1072, 1075, "ORG"]]}
{"text": "Neuste Post.\n\nBukarest. 24. Oktober. Bei der Station Rem\nwurden, als ein Militärzug die Strecke passirte\nBomben aufvie Bahngeleise geworfen. Zehn\n\nSoldaten wurden getödtet, sechs schwer ver\nwundel.\nMesbaoe», 23. Oktober. Die Strafkammer ver.\nhandelte heute üder ein politisches Duell zwischen\neinem Deutschen und einem Russen. Angeklagt war\nder Student der Chemie Mink. welcher einen Russen,\nder sich bei einem politischen Gespräch beleidigend über\nDeutschland und den Angeklagten äußerte, auf Pisto\nlen forderte. Das Duell verlief unblutig. Der An\ngeklagte verweigerte die Namensnennung feines russi\nschen Gegners und deS Sekundanten. DaS Urtheil\nlautete auf drei Monate Festungshaft. (Post)\nMadriö. 23. Der Ministerrath beschäftigte sich\nmit den Berichten der Gouverneure von Andalusien\nund Arragonien. nach denen die Ernte vollständig\nverloren ist. Das Elend unter der Bauernbevölterung\nist sehr groß und es drohen weitere Gefahren. Die\nBerichte aus der Provinz Granada besagen, daß die\nÜberschwemmungen zunehmen und der Viehstand\nfast vollständig verloren ist. Die Stürme halten an.", "labels": [[14, 22, "LOC"], [24, 35, "DAT"], [208, 219, "DAT"], [494, 500, "PER"], [778, 788, "LOC"], [793, 803, "LOC"], [965, 972, "LOC"], [1069, 1075, "WEA"]]}
{"text": "Neapel, den 5. April.\n\nAus Sicilien meldet man, daß in Mezzogufo ein\nin Folgendes anhaltenden Regens entstandener Berg-\nstürz 120 Häuser verschüttet habe. Durch einen an-\ndern Erdsturz wurden am 11. Marz in San Giu-\nseppe belle Mortelle f der Gebäude zerstört. Die\nEinwohner, -etwa 5000, hatten noch Zeit sich zu\n-flüchten, haben aber ihre sämmtliche Habe eingebüßt.\nDer letzte Ort war eine Niederlassung, welche die\nFamilie Beccadelli zu Ende des vorigen Jahrhunderts\ngegründet, und ein blühender Stapelplatz. Es sind\n\nbedeutete Verrathe und allein-gegen 2SMO Fasser\nWein zu Grunde gegangen. — Am 26. März\nwurde in Sorento, im Neapolitanischen, ein Schiff\nvon Stapel gelassen. Der Capitain und sämmtliche\nMannschaft nebst dem Eigenthümer der Schiffes be\ngaben sich am selbigem Abend an Bord, um' nach\nNeapel zu fahren, wo das Schiff vollends ausgerüste\nwerden und seine Ladung einnehmen sollte. In der\nselben Nacht erhob sich aber ein heftiger Sturm,- in\nwelchem das Schiff wahrscheinlich mit Mann und Maus\nuntergegangen ist, da man nichts mehr davon ver\nnommen hat.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 20, "DAT"], [27, 35, "LOC"], [55, 64, "LOC"], [94, 100, "WEA"], [195, 203, "DAT"], [228, 236, "LOC"], [598, 607, "DAT"], [628, 644, "LOC"], [682, 690, "LOC"]]}
{"text": "AuS der Ostsee.\n\n(N. Pr. Z.) Das Franzöfische Kriegs-Dampfschiff „Le Pretrelle\",\nwelches nach Christiansand, in Norwegen, gegangen war, um den\ndort des Sturmes wegen eingelaufenen Kanonenbooten Hilfe zu lei«\nsten, ging am Dienstag Nachmittag in See, ist jedoch mit einem Loot\nsen am Bord bei Oxö gestrandet. Die Mannschaft wurde gerettet,\naber das Dampfschiff lies voll Wasser und ist als Wrack zu be\ntrachten.\nKiel, 11. November. (St.-A.) Gestern find zwei Englische Linien\nschiffe hier angekommen. Im Ganzen find jetzt fünf Schrauben-\nLinienschiffe, nämlich: „Royal George\", „Nile\", „JameS Watt\",\n„Exmouth\" und Colossus\" und die schwimmende Werkstätte „Vul\ncano\" in unserem Hasen.\nKiel, 13. November. (St.-A.) Das Linienschiff „Exmouth\" und\ndas Dampfschiff „Lightning\" haben heute Morgen den Hasen ver\nlassen.\nDanzig, 15. November. (Tel. Bür.) Der Dampfer „Locust\",\nwelcher am 13. d. M. Farö verlassen hat, ist so eben hier einge\ntroffen. Morgen wird derselbe nach Kiel abgehen, wohin von jetzt\nab die Dampfer mit Depeschen vom Finnischen Meerbusen dirigirt\nwerden.", "labels": [[0, 3, "LOC"], [8, 14, "LOC"], [33, 79, "MISC"], [94, 107, "LOC"], [112, 120, "LOC"], [152, 159, "WEA"], [271, 276, "WEA"], [292, 295, "LOC"], [417, 429, "DAT"], [562, 575, "MISC"], [578, 582, "MISC"], [586, 596, "WEA"], [613, 621, "MISC"], [689, 701, "DAT"], [716, 738, "MISC"], [747, 770, "MISC"], [820, 832, "DAT"], [858, 866, "MISC"], [879, 893, "DAT"], [967, 971, "LOC"], [1030, 1050, "LOC"]]}
{"text": "Schlafen gehn!\n\nAm Horizont die Wolken\nErglühn in tiefer Gluth —\nEs taucht die müde Sonne\nHinab in Meeresfluth. —\nSie hat am langen Tage\nUmleuchtet Thal und Höhn,\nNun ist sie müd' geworden,\nNun darf sie schlafen gehn.\nVerklungen ist schon lange\nDer Vögel Abschiedslied,\nVerblüht die letzte Rose,\nDer laute Sommer flieht.\nVerdorrte Blätter leise\nHerab vom Baume wehn\nDie Welt ist müd' geworden,\nNun darf sie schlafen gehn.\nMein Herz, auch Dir ging unter\nDer letzte Sonnenglanz;\nVerwelkt ist und verdorret\nDein letzter, bunter Kranz.\nHerbst warb tt — rauhe Stürme\nUm nackte Zweige wehn\nО Herz, auch Du bist müde —\nUnd darfst nicht schlafen gehn!\nLieschen G.......dt.", "labels": [[99, 110, "LOC"], [290, 294, "WEA"], [555, 561, "WEA"]]}
{"text": "Vorzeitiger Frühling.\n\nGekeimt im goldigen Frühlenzschein,\nEin Blümlein sproß im Thale;\nEs lachte so wohlig in sich hinein,\nAeugt' sroh zum Sonnenstrahle.\n„Du junger, reicher Lenz, hab Dank,\nHab Dank sür Quell und Sonne,\nFür neu belebenden Hoffnungstrank\nUnd sür der Blüthen Wonne.\"\nDa zogen Frost und Sturm in's Land\nMit winterhartem Morden.\nDas Blümlein, das im Thale stand,\nErlag dem Feind aus Norden.\n„Du hast in mir den Lenz gewähnt.\nWer so gehofft, er sterbe!\nNicht bin ich der Lenz, den du thöricht ersehnt:\nIch bin des Winter Erbe.\"\nC. W.", "labels": [[43, 57, "LOC"], [292, 297, "WEA"], [302, 307, "WEA"]]}
{"text": "Stolpe, (bei Danzig), vom 12. Juli.\n\nNach mehrwöchentlicher Hitze entlud sich aus\nplötzlich aufgethürmtcn Gewitterwolken ein\nso fürchterlicher Hagelschauer, daß in ein paar\nStunden in mehr als 30 Ortschaften jede\nErnte-Hoffnung vernichtet wurde. Die Ge\nwalt der herabfallenden Eisitücke war so groß,\ndaß Ziegeldächer zertrümmert, Vieh gcrödtet\nuud Menschen gefährlich verletzt wurden. Da\nf-ei wuchere ein Sturm, der die ältesten Bau\nentwurzelte und ganze Gebäude umwarf.\nBereits jetzt kauft der Landmann sein Korn\nin der Stadt, wovon wird er leben und säen?\nMan glaubte bis jetzt, daß die Nähe der\nSee vor Hagel schütze, deshalb traten die\nGrundbesitzer der hiesigen Gegend aus der\nSchwedter Assecuranz Gesellschaft und bildeten\neine eigene Versscherungscompagnie unrer sich,\nmit welcher keine Assecuranz gegen Hagel ver»\nbunden war. Wie traurig ist man von jenem\nIrrthum zurückgekommen!", "labels": [[13, 19, "LOC"], [26, 34, "DAT"], [60, 65, "WEA"], [106, 120, "WEA"], [143, 155, "WEA"], [405, 410, "WEA"], [606, 611, "WEA"], [811, 816, "WEA"]]}
{"text": "Amerika.\n\nLondon, den 23. November.\nBei dem furchtbaren Sturme, der vor einigen Mona\nten in Westindien wüthete, kamen an der Ostknstc von\nHavti über 1000 Menschen um. Ein Regier» ngSschvoner\nging, mir 400 Mann Truppen am Bord, unter; viele\nMenschen wurden von den umstürzenden Bäumen er\nschlagen. (Brl. Nchr.)", "labels": [[0, 7, "LOC"], [10, 16, "LOC"], [22, 34, "DAT"], [56, 62, "WEA"], [80, 85, "PER"], [92, 102, "LOC"], [179, 191, "WEA"], [303, 307, "LOC"]]}
{"text": "London, vom 8. October\n\n(8.-H.) ES wird niit großer Ansirciigung an den Bor\nbrrcitungen gearbeitet, den „Grcat Eastcrn\" vom Stapel zu\nlasse», was am l. Novbr. geschehen soll.\n(B. - H.) Ein verheerender Sturm hat die Südküste\nEnglands heimgesucht.\n(B. H.) Ossiciclle Nachrichten der llcberlandposi mel\nden, daß Havelock noch in Eawnpore stand, wo Outram,\nnachdem er dir Insurgenten von Dinaporc geschlagen hatte,\nam 9. Sept. erwartet wurde. Lacknau hält sich noch. Der\nSturm auf Delhi sollte am 1. Sept. erfolgen. Mf uteri im\nin Fcruzpor, Pcschawcr und anderen Orten sind unterdrückt\nworden. Das Moharremscsi ist überall ruhig vorübergegan\ngen. In Bombay, Madras, dem Pendschab und Mittel?\nIndien herrscht Ruhe. Hcrat ist am 27. Juli geräumt\nworden.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 22, "DAT"], [111, 118, "LOC"], [152, 157, "LOC"], [202, 207, "WEA"], [225, 233, "LOC"], [327, 335, "LOC"], [346, 352, "LOC"], [385, 393, "LOC"], [415, 423, "DAT"], [440, 447, "LOC"], [478, 483, "LOC"], [494, 502, "DAT"], [528, 536, "LOC"], [538, 547, "LOC"], [647, 653, "LOC"], [724, 732, "DAT"]]}
{"text": "Orientalische Angelegenheiten.\n\n(St.-A.) Au der Börse zu Wie» circulirle am 14. De\ncember eine telegraphische Depesche aus Balaklawa vom 7.\nDecember, nach welcher vier Englische Regimenter und zahl\nreiche Französische Truppen angelangt sind.\n(R 3) Man versichert, daß sämmtliche Segelschiffe\nvom verbündeten Geschwader des Schwarze» Meeres de» Wi>»\nler über »ach Frankreich und England zurückkehren und auf\nihrem Posten durch lauter Dampfschiffe ersetzt werden, die von\nden Stürme« weniger zu fürchte» habe».", "labels": [[76, 83, "DAT"], [123, 132, "LOC"], [168, 188, "MISC"], [344, 348, "ORG"], [363, 373, "LOC"], [378, 385, "LOC"], [474, 480, "WEA"]]}
{"text": "London, vom 12. Oktober.\nLondon, vom 12. Oktober.\n\nIn der Nacht von Sonntag auf Montag\nwurde London von einem heftigen mit Don«\n»er und Blitz begleiteten, Sturm heimgesucht.\nDicht vorher und während der Dauer dessel«\nben fiel das Barometer auf eine fast bcifpiel\nlose Weise, indem der Fall binnen zwei Scun\nden einen ganzen Grad betrug, und als das\nWetter sich aufgeklärt halte, stieg das Queck\nsilber mit gleicher Schnelligkeit höher, als es\nvorher gestanden hatte. — In Liverpool hat\nderselbe Sturm viel Schaden angerichtet. Der\n„William Reifen\", welcher wenige Stunden\nvorher nach New-Orleans in See gegangen\nwar, wurde durch die Gewalt des Sturmes\nauf die Sandbänke gefchlcudert und zerschmet\nterr, ohne daß man im Stande war, auch\nnur einen Einzigen von der Mannschaft zu\nretten. Auch der nach Boston bestimmte „Gre\ncian\" scheiterte an der Küste, wobei 8 Perfo«\nnen das Leben verloren. Viele andere Schiffe\nsind bedeutend beschädigt worden. — Man\nsieht traurigen Berichten aus andern Hafen\nentgegen. fPr. St.-Ztg.Z", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 23, "DAT"], [37, 48, "DAT"], [93, 99, "LOC"], [136, 141, "WEA"], [155, 160, "WEA"], [472, 481, "LOC"], [495, 500, "WEA"], [584, 595, "LOC"], [644, 651, "WEA"], [799, 805, "LOC"]]}
{"text": "Triest, den 2. Juni.\n\nNach Berichte»? aus Zanke, hat sich die\nfeste Stadt Neareponte auf der Insel\ngleiches Namens (Euböa) am 4. Mai an\nOdysscus ergeben. Den toffi Hunger cr>\nschöpften Türken wurde erlaubt, sich auf\nneutralen Schiffen nach Smyrna einzu\n-schiffen.\nMarcos Bozzaris hat frie Stadt Le\npanto am 13. Mai mit Sturm ciiigenom\nmen. Der franz. Genie-Obristlicutenanr\nBraillard lenkte den Angriff. Die surfi=\nfche Besatzung (cü gänzlich niedergehauen\nseyn.und Bozzaris beim Sturm eine Kopf-,\nwurrde erhalten Haben.\nNach andern Berichren aus dem Archi\npel soll der Kapudan-Pascha bei der In\nsel Negreponte erschienen seyn und dort\n.loooo'Mann ausgesetzt haben.\nsel Negreponte erschienen seyn und dort\n.loooo'Mann ausgesetzt haben.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 19, "DAT"], [116, 121, "LOC"], [126, 132, "DAT"], [240, 246, "LOC"], [307, 314, "DAT"], [319, 324, "WEA"], [480, 485, "WEA"], [570, 584, "LOC"]]}
{"text": "Türkei.\n\nTri est, 25. Dec. Durch ein, auS Zanke\nangekommenes Schiff vernehmen wir, daß die\nAegypter- Flotte vor ihrem Einlaufen in Na.\nvarin durch Sturm ein türkisches Transport,\nschiff verloren hat und zwei Kriegsschiffe start\nbeschädigt worden sind. (Börfen.Halle.)", "labels": [[0, 6, "LOC"], [147, 152, "WEA"]]}
{"text": "Augsburg, den 27. Sept.\n\nVerflossenen Donnerstag zeigte das Rcau\nmursche Thermometer noch 14 Grad Warme,\nnnd man sich in den Bachen und Flüssen um\nunsere Stadt mehrere Menschen baden. Frei\ntags daranf erhob sich mit Eintritt des Aequi\niivctiums ein Sturm ans Norden, worauf\neine solche Kalte eintrat, daß am 2zsten sogar\nSchneeflocken fielen, und das Thermometer\n10 Grade unter l'emrik-r« zeigte. Auf den\nAllgauer Bergen im südlichen Schwaben liegt\nSchnee.", "labels": [[0, 8, "LOC"], [14, 23, "DAT"], [60, 65, "PER"], [90, 97, "MEA"], [98, 103, "WEA"], [249, 265, "WEA"], [405, 420, "LOC"], [449, 455, "WEA"]]}
{"text": "Hamburg, vom 11. November.\n\nNach Berichten aus Neuwerk ist bei dem\nSturm am lsten d. die östliche Kante des\ngroßen Deichs eingebrochen und das ganze\nEiland «verfluchet, wodurch viel Bau-Erde\nweggeschwemmt und die ganze Hoffnung der\nkünftigen Wintersaat wieder ganzlich Vernich\ntet ist; der Nothdeich um den Thurm bar ge\nhalten, doch ist etwas Wasser ausgetreten\nund das Viel) schwebt in großer Gefahr.\nDas Trinkwasser ist fast verdorben.\nl.Pr. St.-Ztg.l", "labels": [[0, 7, "LOC"], [13, 25, "DAT"], [269, 277, "PER"], [444, 453, "LOC"]]}
{"text": "London, den 14. September.\n\nDas Königs. Geschwader ging am it.\nfrüh um 5 oder 6 Uhr von Milford Häven\nin See nach dem Kanal tu. Da man es\naber daselbst noch nicht bemerkt hat/ so\nglaubt man/ es sei wegen des eingetrete\nnen Sturms nach Cork in Irland zurück\ngekehrt. In Milford war der König see\nkrank und zeigte sich nicht auf dem Verdeck.\nZu d n Vereinigten Staaten von Nord-\nAmerika, die 1775 aus iz Staaten mit\nz,056,637E...w0hnern bestanden, gehören\nj.yt 28 Staaten mit 10,415,547 Einwoh.\nmm, Florida und einige der westlichen,\nili den Verein noeb nicht aufgenommene,\nProvinzen ungerechnet.\nDer Kongreß von Kolumbia wurde am\n8. Mai in Abwesenheit des damaligen\nPräsidenten Bolivar von dem Vicc-Präsi\ndentcn Marino eröffnet.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 25, "DAT"], [88, 102, "PER"], [118, 123, "LOC"], [223, 229, "WEA"], [235, 239, "LOC"], [243, 249, "LOC"], [269, 276, "LOC"], [390, 394, "DAT"], [497, 504, "LOC"], [611, 619, "LOC"], [629, 635, "DAT"], [677, 684, "LOC"]]}
{"text": "Hanau, den 4. August.\n\nAus Coblenz schreibt »tan, daß dnrch die\nletzte Überschwemmung der Moftl die Gegend,\nwo der beste Moselwein wachset, fast ganz\nzu Grunde gerichtet ist.", "labels": [[0, 5, "LOC"], [11, 20, "DAT"], [27, 34, "LOC"], [90, 95, "LOC"]]}
{"text": "Aus dem Haag, vom 24. Januar.\n\nSeine Majestät haben befohlen, das Linien»\nschiff Waterloo von 74 Kanonen, unter Ka\npitain Dibbetz, zwei Fregatten zu 44, eine\nvon 32, eine Korvette von 28 und zwei Briggs\nzu 13 Kanonen in dienstfertigen Stand zu\nsetzen. sPr. St.-Ztg.l\nNach Berichten aus Antwerpen herrscht dort\neine eigenthümliche Stimmung. Die Belg.\nTruppen scheinen die Holländer in der Cua\nteile zu fürchten, denn sobald der Nebel ver\nschwindet, sieht man, von der Citadelle aus,\nauf der ganzen Belg. Linie die Artilleristen\nbei den Kanonen stehn. Dagegen heißt es,\ndie Bürger von Antwerpen und die Freikorps\nhätten die Absicht, einen Sturm auf die Ci-\nTadelle zu wagen. I» dieser i|f man daher\nsehr wachsam. s.Brl. Nchr.)", "labels": [[8, 12, "LOC"], [18, 28, "DAT"], [66, 74, "MISC"], [81, 89, "LOC"], [112, 115, "PER"], [286, 295, "LOC"], [344, 348, "LOC"], [427, 432, "WEA"], [497, 501, "LOC"], [583, 592, "LOC"], [637, 642, "WEA"], [718, 722, "LOC"]]}
{"text": "Berlin, vom 19. Januar.\n\nDi« Türkischen Offiziere, welche zur wis-\nsenschaftlichen Ausbildung sich hier befinden,\nsind auf Befehl des Sultans abberufen wer-\nden und werden in den nächsten Zagen unsere\nHauptstadt verlassen. Die Warnungen, wel-\nche der hoben Pforre zugegangen seyn sollen,\ndie modernen Ideen des Abendlandes nicht\ndurch einen langen Aufenthalt ihrer llnlcrtha-\nneu in den westeuropäischen Staaten bei sich\neinschleppe» zulassen, scheinen also ihre Früch«\nte zu tragen, und dem Türkische» Absoluns»\nmus die Besorgn, j/ angcwandelc zu haben,\ndaß das Lerwc'le» der Sclaven Sr. Hoheit\nunler den skeptischen Ungläubigen, wo es auch\nseyn möge, sich nicht länger mit der Aufrecht«\nHaltung des wahren Türkenthums vertrage.\nEs sind jedoch nun auch dagegen die Preu-\nßischen Militär, welche sich in der Türkei be«\nfinden, zurückgerufen.\nGestern gegen Mittag zog auf der südöstli.\nchen Seite der Hauptstadt ein Gewitter mit\n\neinem orkanartigen Sturme und Schlossen\nverbunden vorüber. Bei dem nahen Städt\nchen Cöpenik schlug das Gewitter zweimal ein.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 22, "DAT"], [463, 469, "MISC"], [492, 512, "MISC"], [577, 587, "MISC"], [808, 814, "LOC"], [900, 910, "LOC"], [915, 923, "WEA"], [948, 954, "WEA"], [1032, 1040, "WEA"]]}
{"text": "Fortreizende\n\nDie Frau Lieukenantin A. C. Lechney verwittwete Stür\nmer, reife: nebst Dienstmadchen Agathe Berg nach St.\nPetersburg. « e l z\nO. Pinkyos nebst Tochter reife: ins Ausland. 3\nLouis Bioern reiset ins Ausland. .· « 3\nJolsann Preede reifet ins Innere des Reichs. z\nFräulein «Marie v. Behr aus Berstelnreifet ins Ausland. s:\nCarl Ulrich, Niüller cfell, reiset ins Ausland. g\nGzustav Richter, Bcickgergefew reiset insJnnere desßeichT e\nHeinrich Wilhelm Jssbrücker reifet ins Ausland. a\nCarl Naubereiy Gervergeselh reife: ins Ausland. :\nGierbei eine Beilage und ein ProgrammJ", "labels": [[0, 12, "LOC"], [85, 98, "LOC"], [187, 199, "PER"], [227, 241, "PER"], [302, 316, "LOC"], [333, 344, "PER"], [431, 442, "WEA"], [443, 470, "PER"], [493, 520, "PER"]]}
{"text": "Haiti.\n\nParis, den 13. Nov. Man hat Nachrichten aus Haiti\nbis zum 1. October, die nichts weniger als günstig lauten.\nAuf allen Puncten brachen vereinzelte Revolten, aus; der\nGeneral Herard marschirte in aller Eile auf die am mei\nsten bedrohten Puncte. Bei seinem Durchmarsche hatte er\nzu Santo Domingo die ganze Garnison von dort mitge\nnommen, um seine Armee zu verstärken, und andererseits\nhatte er die Häupter eines Eomplotls, welches jenen Theil\nder Insel wieder unter Spanische Herrschaft bringen sollte,\ngefangen nach Port au Prince abführen lassen. Der Zu\nstand des Landes ist in jeder Hinsicht kläglich, Geld und\nCredit mangeln gleichmäßig, und die Münze wie die Pa-\nPiere von Haiti sanken täglich mehr im Werthe. Eine\ngroße Hitze und darauf folgende Stürme hatten unter der\nBevölkerung Krankheiten erzeugt, und es herrschte eine große\nSterblichkeit.", "labels": [[0, 5, "LOC"], [8, 13, "LOC"], [19, 27, "DAT"], [52, 57, "LOC"], [66, 76, "DAT"], [263, 275, "LOC"], [418, 427, "LOC"], [472, 492, "LOC"], [523, 527, "LOC"], [684, 689, "LOC"], [732, 737, "WEA"], [758, 764, "WEA"]]}
{"text": "Wind und Wetter.\n\nDen 13. April S., bewelkt; den l». und IZ. SÄ-\nden 16. O. und den 17. EW., heiter; den 18. 2v»\nbewölkt; den 19. NW-, Sturm.", "labels": [[22, 34, "DAT"], [69, 75, "DAT"], [84, 87, "DAT"], [105, 108, "DAT"], [126, 133, "MEA"], [135, 140, "WEA"]]}
{"text": "Oesterreich\n\nWien, 28. Juli. AuS Klagenfurt meldet man, daß dort am\n15., um 1 Uhr nachmittags, Hagelstücke, rvie Gänse-Eier, die\nFelder und Gärten furchtbar verwüstet und die Dächer der Häuser,\ndie Fensterscheiben, die Jalousieen »c. zerstört haben. Der Sturm\nwar dabei so groß, daß er die ganzen Fenster mit ihren Rahmen\nin die Zimmer hineindrückte, die Thüren aus den Angeln hob und\nmanche Gebäude ganz umwarf. Bei allem Dem ist kein Mensch\numgekommen. — In der Gegend von Marienburg, in Sieben\nbürgen, hatte man am 12. nachmittags ein Gewitter mit Hagel\nstücken von 2 Zoll Länge, welche die ganze Emdte zerstörten und\ndie Felder einen halben Fuß hoch bedeckten.", "labels": [[0, 11, "LOC"], [13, 17, "LOC"], [19, 27, "DAT"], [33, 43, "LOC"], [95, 106, "LOC"], [254, 259, "WEA"], [475, 485, "LOC"], [518, 521, "DAT"], [538, 546, "WEA"], [551, 556, "WEA"]]}
{"text": "Inhalt.\n\nNeueste Nachrichten.\nInland Riga: Die französischen Berichte. Per\nsonalnotizen Dorpat: Bürgermeister»»!,!. Reval:\nRussische Volksschulen. Petersburg: Eisenbahncongreß.\nGeneral Fleury. Abreise der Kaiserin. Pirogow aus rem\nSiieg«schauplape. Warschau. Au«stelluug. Odessa: Sturm.\nAusland. Deutschland. Berlin: Gesett,«voischlag\nfür die eventuelle Verbintung Bayern« mit dem norddeut«\nsibe» Bunde Die Volksadressen und der Friedensschluß.\nStrike. Oester» eich. Wien : Statthalterenthebuug. Aitt\n»ort Beust'« aus römische Vorschläge. Pr«g : Lerurthei«\nlung wegen Majestätsbeleidizung. Italien. Florenz:\nSchreiben de« König« an den Papst. Der Einzug in\nRom. Belgien. Brüssel: Pariser Nachrichten. Eng\nland. London: Zu den Friedentverhandlungen Napo«\n!eon« Vermögen. Portugal. Lissabon: Ministerveran«\nderung. Amerika. Rewyork: Aufnahme der deutschen\nSiege.\nLocale«. Handel und Verkehr.\nFeuilleton. Brief einer Diatonisse. vom Krieg«,\nschauplahe. vermischte«.", "labels": [[37, 41, "LOC"], [88, 94, "LOC"], [116, 121, "LOC"], [147, 157, "LOC"], [249, 257, "LOC"], [272, 278, "LOC"], [280, 285, "WEA"], [309, 315, "LOC"], [467, 471, "LOC"], [546, 556, "MISC"], [590, 597, "LOC"], [599, 606, "LOC"], [662, 669, "LOC"], [671, 678, "LOC"], [711, 717, "LOC"], [726, 747, "LOC"], [770, 778, "LOC"], [780, 788, "LOC"], [790, 804, "MISC"], [914, 924, "LOC"]]}
{"text": "Kopenhagen, den 6. November.\n\nWir haften vorgestern und gestern Gelegenheit,\nuns mit dem größten Kriegs-Dampfbootc bekannt zu\nmachen, welches bis jetzt gebaut seyn soll. Gestern\nMorgen nämlich ankerte hier auf der Rhede ein in\nBoston gebautes K. Rufs. Kriegs-Dampfboot, „Kam-\ntschatka\", unter Commando eines Commandeur-Capi-\ntains. Es hat 600 Pferdekraft, ist 1600 Register-\nTons trächtig, 243 Fuß lang, also länger als ein\nLinienschiff, hat 3 Masten, 2 Decke und die Takelage\n\neiner Fregatte. Es geht Щ Fuß tief, und wenn es\nvollständig armirt ist, 16z Fuß. Auf dem Deck\nführt es 96pfündige Bombenkanonen und auf der\nBatterie zwanzig 36-vfündige. Es hat gegenwärtig\neine Besatzung von 68 Mann, wird aber, wenn es\nvollkommen armirt ist, 200 Mann erhalten. Die\nReise von Amerika nach England hat es in zwanzig\nTagen gemacht, und vier Tage nachdem es Boston\nverlassen, einen orkanartigen Sturm aushalten müs\nsen, wodurch es sein Geländer einbüßte, so daß es\nin England anlaufen mußte, um sich ein neues zu\nverschassen.", "labels": [[0, 10, "LOC"], [16, 27, "DAT"], [252, 268, "WEA"], [293, 301, "LOC"], [770, 777, "LOC"], [783, 790, "LOC"], [886, 891, "WEA"], [959, 966, "LOC"]]}
{"text": "Inhalt.\n\nл!ца . - -оащштшпд. ksu Peiersourg:\nVerschiedenes. Finnland: Discussion. Kiew: Einbringung von\nRebellen. Wilna: Eidesleistung. Polen: Telegramm.\nAusland. Deutschland. Berlin: Zum bevorstehenden\nLandtag. Zu den Wahlen. Ministerialbeschluß wegen der Stell-\nVertretungskosten. Tagesnachrichten. Wiesbaden: Preßmaßregelung.\nDresden: Einberufung des Landtags. Dessau: Abschied an Schätzet!.\n— Schweiz. Bern: Se. Majestät der König der Schweiz.\nVon der Japanischen Gesandtschaft. Aus Genf. Die Statue\nder Verna. Sturm auf dem Bodensee. Aus Chamounix. —\nItalien. Turin: Finanzielles. Befestigungen. Gebet für Polen.\nVerschiedenes. — Frankreich. Paris: Microslawski. Tages\nbericht. — England. London: Lord Lyndhurst. National-\nVerein. — Dänemark. Kopenhagen: Dänische Circulardepesche\nvom 3. September. — Türkei. Konstantinopel: Uebersicht der\nletzten Nachrichten. Ueberschwemmung deS Nils. — Amerika.\nNewyork: Neueste Post. Südamerika: AuS Buenos Ayre«. —\nAsien. Indien: Der angebliche Nena Sahib.\nLocaleS. — Börsen- und Handels-Nachrichten.\nFeuilleton: Ein .Reisegefährte\" für Letten. Vermischte«.", "labels": [[33, 43, "LOC"], [60, 80, "MISC"], [82, 86, "LOC"], [114, 119, "LOC"], [176, 182, "LOC"], [227, 246, "LOC"], [364, 370, "LOC"], [406, 410, "LOC"], [439, 446, "LOC"], [456, 467, "LOC"], [487, 491, "LOC"], [515, 520, "WEA"], [529, 537, "LOC"], [543, 552, "LOC"], [565, 570, "LOC"], [635, 645, "LOC"], [647, 652, "LOC"], [685, 692, "LOC"], [694, 700, "LOC"], [702, 716, "PER"], [738, 746, "LOC"], [748, 758, "LOC"], [790, 802, "DAT"], [806, 812, "LOC"], [814, 828, "LOC"], [926, 936, "LOC"], [938, 941, "DAT"], [942, 948, "LOC"], [965, 971, "LOC"], [988, 998, "PER"]]}
{"text": "Neueste Post.\n\nIWOSrriit, 7. Juni. Gestern vernichtete eine Feuers\nbrunst 50 Häuser. Während deS VrondeS wehte ein bffiifler\nSturm. Um Mitternacht brach noch an zwei verschiedenen\nStellen der Stodt F.uer ouS. (P. H)\nBerlin, 20 Juni. Dem Landtag soll in Folg- der Й l '\n\"!\nsetzeS vorgelegt werden. — DoS deutsche ReichSgeschwoder ist\nin Malta eingetroffen. — Kaiser Sv'lhelm verabschiedete fich\nheute von dem Kaiser Alexander.\nDer Kaiser von Oesterreich begiebt fich übermorgen in L'\ngleitung deS Grasen Andrassy noch Reichstadt.\nIn Konstantinopel befürchtet man den Ausbruch «neS\nAusstondeS. Divers- Zeitungen find suSpendi.t worden.\nIn Eincinnati ist Hoyeg zum PräfidentschoslS Eandtdatei.\nausgestellt worden.", "labels": [[26, 33, "DAT"], [192, 197, "LOC"], [224, 231, "DAT"], [263, 270, "MISC"], [336, 341, "LOC"], [415, 425, "PER"], [441, 452, "LOC"], [503, 511, "LOC"], [532, 546, "LOC"], [637, 647, "LOC"], [652, 657, "LOC"], [679, 689, "LOC"]]}
{"text": "Windau, »den 4. November.\n\nAm 2. November, des Morgens früh, strandete 4\nMeilen nördlich von Windau, bei dem Dorfe Owi\nschen, bei nordwestlichem Sturm, das Schwedische\nGalliasschiff Felix, Capit. Johann Skonberg, inWisby\nzu Hause gehörig; es war von Stockholm mit Bal\nlast nach Riga bestimmt. Die ganze Besatzung, be\nstehend aus dem Schiffer, dem Steuermann und 3\nMatrosen, ist glücklich gerettet.\nDie letzten Stürme und hier herrschenden Orkane\nhaben an unserer Küste manchen Schaden angerich\ntet; viele kleine Fahrzeuge und Böte sind zertrümmert.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [13, 25, "DAT"], [30, 41, "DAT"], [93, 99, "LOC"], [115, 118, "LOC"], [130, 150, "WEA"], [156, 168, "MISC"], [189, 195, "PER"], [196, 211, "PER"], [250, 259, "LOC"], [278, 282, "LOC"], [410, 416, "WEA"], [439, 445, "WEA"]]}
{"text": "Verlobungs - Anzeige.\n\nDie Verlobung meiner Tochter Henriette mir\ndem Herrn Iwan Baron von Kaulbars, In\ngenieur-Stabscapitain, angestellt beim Warschauer\nIngenieur-Commando, zeige ich hiermit meinen\nnahen und entfernten Verwandten und Freunden\nergebenst an.\nWolmar, den Z. Julf 1837.\nEleonore Sturm,\ngeb. Thorwarth.", "labels": [[76, 80, "LOC"], [91, 99, "LOC"], [273, 277, "PER"], [293, 298, "WEA"]]}
{"text": "Hildburghausen, den 8.Februar.\n\nHier erhob fich in der Nackt vom 6. zum 6. Februar\nein heftiger Sturm. Um die drei Thürme der Stadt be,\nwerfte man Feuerflammeu. Gleich nach Mitlernacht weckte\nein heftiger Blitz und Donnerschlag die Stadt; allem An»\nschein nach hatte der Blitz eingeschlagen. Mehrere Blitze\nfolgten nach, und während dem schneite und stürmte es\nstark. Nach 3 Uhr aber entstand Feuerlärm; der Blitz\nhatte in den Thurm der Stadttirche eingeschlagen, hier ge\nzündet und war dann durch die ganze Kirche hindurchge\nfahren. DaS Feuer wurde indeß nach vielen Anstrengun\ngen geldschl. Obgleich di» Kirche mannigfach beschädigt ist,\nso konnte doch am folgenden Mvrgen sogleich ein Dank-\nGottesdienst darin gehalten werden. — An den Tagen vor\ndem Gewitter Halle eine milde FrühlingSwärme geherrscht.", "labels": [[0, 14, "LOC"], [20, 30, "DAT"], [65, 67, "DAT"], [72, 82, "DAT"], [96, 101, "WEA"], [115, 121, "WEA"], [173, 184, "LOC"], [205, 210, "WEA"], [271, 276, "WEA"], [300, 306, "WEA"], [408, 413, "WEA"], [437, 448, "LOC"], [753, 761, "WEA"], [779, 793, "WEA"]]}
{"text": "Telegraphische Witterungsberichte.\n\nDomesnees , 3. November, 9 Uhr Morgens.\nHeftiger Ostwind. Barometer am 2. November,\n8 Uh» Abends. 29-57. am 3. November, » Uhr\nMorgen«. 29 52, Thermometer 3 Grad Wärme,\nbewölkter Himmel.\n(SturmwarnungS'Telegramm.)\nPetersburg, 3. November. И Uhr 27 Minuten\nVormittag«. (Extra.) Ein Minimum befindet fich über\nder Nordsee. Man kann eine Verstärkung de« Wind\nanfange« von Osten her erwarten. Zn Swlnemünde\nbläst ein heftiger Sturm. Den Konu« mit der\nSpitze nach oben auszuziehen.", "labels": [[0, 14, "LOC"], [36, 45, "LOC"], [48, 59, "DAT"], [107, 118, "DAT"], [134, 140, "MEA"], [144, 155, "DAT"], [172, 177, "MEA"], [191, 197, "MEA"], [198, 203, "WEA"], [205, 221, "WEA"], [262, 273, "DAT"], [348, 355, "LOC"], [387, 392, "WEA"], [458, 463, "WEA"], [469, 474, "LOC"]]}
{"text": "Frankfurt, den 11. Oktober.\n\nEndlich scheint nach langen fürchterlichen\nStürmen des Kriegs die Friedenssonne der\nMenschheit wieder zu lächeln. Mit Ent\nzücken werden unsere Nachkommen Napo\nleon als den Wiederherstellet des Friedens\npreisen und in den Tempel des Ruhms ihm\nden schönsten der Namen weihen: dem\nBeglücker der Menschheit! — Am 6. dieses\nist ein russisch-kaiserl. Kourier, von Erfurt\nkommend, durch hiesige Stadt passirt, um\nsich nach England zu begeben, wohin er\nwahrscheinlich die Grundbasis des un\nterhandelndcnFriedens überbringt. Möchte\ndoch dieses Geschäft sich bald und glücklich\nzum Wohl der seufzenden Menschheit en\ndigen! .", "labels": [[0, 9, "LOC"], [15, 26, "DAT"], [338, 340, "DAT"], [387, 393, "LOC"], [445, 452, "LOC"]]}
{"text": "Inhalt.\n\nNeuest« Nachrichten.\nVor der Session de« deutschen Reich«tage«.\nINlavd. Riga: Die Consereuz ter KronSsörstcr.\nMitau: Personalaotiz. Petersburg -. Die Reise de«\nHerzogs und der Herzoginn von Edinburz. Die\nPetersburger Rechtsanwälte, vie Commission zur\n. Revision de« UaiverfitätSßatut«. Die Sammlungen sür\ndie Herzegowina. Sturm. Resonn des Civil»\nprocesses. Selbstmord Helstigsol« : Russische Zeitung.\n\\ Baku : Gfpott von Photogen und Naphtha.\nTurkestan: Uedersiedelung.\nAusland. Deutsche« Reich. Berlin: Die\nUitramontanea im bayerischen Landtage. Richtigkeit«,\nbeschwerte de« Grafen Arnim. Posen : Die geistlichen\nCongregationen. Italien. Rem : Die diplomat!.,\nscheu Beziehungen jw'schen dem Vatican und\nMadrid Truppenschau zu Eh en d*-« deutschen\nKaiser«. Frankreich. P ri« : Spaltung im\nOffiziereoip«. England. London : Glückwunsch,\nschreibe» an den Papst. Stand der car iili chen\nSache. HeirathSplä »e für den König Alfons.\nSerbien: Hochzeit de« Fürst n Milan. Türkei:\nMinifle»wechsel Kaiserlicher Erlaß. Amerika:\nHin sa diger Geistlicher.\nLocaleS Handel und Verkehr.\nFeuilleton. Der Proceß Kallmann. Vermischte«.", "labels": [[50, 71, "MISC"], [81, 85, "LOC"], [105, 118, "PER"], [119, 124, "LOC"], [126, 139, "LOC"], [141, 151, "LOC"], [199, 207, "LOC"], [275, 292, "MISC"], [318, 329, "LOC"], [331, 336, "WEA"], [378, 389, "MISC"], [413, 417, "LOC"], [489, 504, "MISC"], [506, 512, "LOC"], [640, 647, "LOC"], [767, 777, "LOC"], [779, 784, "ORG"], [814, 821, "LOC"], [823, 829, "LOC"], [900, 913, "ORG"], [929, 936, "PER"], [937, 944, "LOC"], [974, 980, "LOC"]]}
{"text": "Vermischte Nachrichten.\n\nMademoiselle D'lect (der berühmte Elephant, der\nvor einiger Zeit im Adeiphi - Theater Gastdarstellungen\ngab) mußte «ruf ihrer ljebrrfahrt nach Amerika, bei einem\nSturm, über Bord geworfen werden. DaS Schiff schei\nterte, die Mannschaft hat sich gerettet.\nDaS Russische Polen, bestehend aus dem alten At-\nthauen, Samagltien, Weiß-Rußland, Volhynien, Podo«\nlien und der Polnischen Ukraine, enthält eine Oberfläche\nvon 7600 Quadr.-Meilen, mit einer Bevölkerung von\n8,800,000 Einwohnern, und zwar:\nder Sprache nach: der Religion nach:\n700,000 Polen, 2,400.000 Römisch- Kathol.,\n380.000 Litthauer, 1,640,000 Griech., A-tthol.,\n650,0 m Alein-Russen, 3,230,000 Oriental.-Griech.,\n180,000 Russen, 180,000 RvSkolnikS (Alt-\n-50.000 Tataren, Rassen),\n120,000 Letten, 60,000 Mtthamedaner,\n60,000 Moldauer, 1,300,000 Juden.\n1,300.000 Juden.\nCS wird wohl Niemand unbekannt seyn, daß die söge,\nnannten sliein-Russen an Sprache und Nationalität von\nden Groß-Russen fast gar nicht unterschieden sind; daß\ndemnach die Russische Bevölkerung eine Masse von 6 Mill.\n700,000 Seelen bildet. (Pr.Lt.-Atg.)", "labels": [[59, 67, "LOC"], [93, 100, "LOC"], [168, 175, "LOC"], [392, 410, "LOC"], [580, 595, "PER"], [636, 644, "PER"], [721, 731, "LOC"], [961, 972, "LOC"]]}
{"text": "Odessa, vom 21. Februar.\n\nNach einem fürchterlichen Sturme am 16.\nd. SD?., der im hiesigen Hafen viel Schaden\nangerichtet bot, schneite es bis zum IL- Tag\nund Nacht ohne Unterbrechung, so daß sich\nin unseren Straße» eine Schlittenbahn her»\nstellt?, wie wir sie diesen Winter noch nicht\ngehabt haben. Seit gestern ist mit den» Um\nschlagen des Windes nach Westen wieder\nThauwoter eingetreten. D>e Eisdecke, dir\nsich von Neuem in beiden Hasen gebildet hatre.\nist gebrochen und theilweile in die hohe See\ngetrieben. — Das Schneegestöber wnlhele. wie\naus den eingegangenen Nachrichten ersichtlich\nist, über das ganze Gouvernement Cherson.\nIn dem Hafen von Eupaloria sind in der\nNacht auf den IG- 9 Schiffe zu Grunde ge\ngangen.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 23, "DAT"], [52, 58, "WEA"], [62, 65, "DAT"], [69, 73, "ORG"], [127, 138, "WEA"], [147, 150, "WEA"], [342, 360, "WEA"], [518, 532, "WEA"], [625, 633, "PER"], [651, 660, "LOC"]]}
{"text": "Vermischtes.\n\n— Jn den ersten Tagen dieser Woche щШ\neinige Waggons auf der Station\ndurch den orkanartigen Sturm in\nsetzt und nach der Grenze hingetrieben. Da I\nbereits dunkelte, wurde der Train erst mittest\nder Strecke von einem Bahnwärter bemertV\nsich sofort auf die Wagen schwang, das\nwerk anzog und dieselben so zum Stehen bratW\nEs war übrigens hohe Zeit, denn in demstH\nAugenblicke wurde schon der von\nWirballen gehende Personenzug signalisirt, undW\nmit Mühe konnten die Wagen durch eine\nbarte Weiche aus den Schienen entfernt werdest^", "labels": [[49, 52, "WEA"], [106, 111, "WEA"], [240, 248, "WEA"], [326, 332, "WEA"]]}
{"text": "Italien.\n\nTurin, 23. December. Bei einem fürchterlichen Sturm, wel\ncher am 12. December, nachmittags um 2 Uhr, in Genua wüthete,\nfind nicht weniger als 13 größere mit Waaren beladene Schisse\nund 14 Fischcrbarken, großentheils dicht vor dem Hafen zu Grunde\ngegangen, wobei viele Menschen das Leben verloren.", "labels": [[0, 7, "LOC"], [10, 15, "LOC"], [17, 29, "DAT"], [56, 61, "WEA"], [75, 87, "DAT"], [114, 119, "LOC"]]}
{"text": "Inhalt.\n\nNeueste Rachrichten. — Krieg«nachrichten.\nEine neue Organisation zur Linderung der Kriegs«\nnoth.\nInland. Riga: Baltische« Comité. Zur Städte\nordnung. Hapsal: Zum Proceß Kimmel. Petersburg:\nEvangelische Felddiakonic. Abfahrt de« ersten Sani\ntätstrain«. Revue. Spenden. Zur Pariser Au«>\nsttllung. Die russische .Pet Ztg.\" über die Haltung\nGriechenlands. Moskau: Ehrensäbel für Tschernäfew.\nLodz: Fortbildungsschule. Warschau: Duell. Ssaratow:\nPhänomen.\nAuSland. Deutsche« Reich. Berlin: Zur\nAusführung der kirchenpolitischen Gesetzt. Oester\nreich.Ungarn. Wien: Kammerverhandlung über\nein,» Antrag gegen die Delegationen. Frankreich.\nPari«: Deputirtenmanisest. Italien. Rom: Deutsche\nWallfahrer im Vatican. England London: Die\nenglljche Presse über den französischen Minister\nwechsel. Türkei: Nachrichten au« Bagdad über\ndie Pest. Überschwemmungen und Unruhen. Beschießung\neine« französischen Schiffe« durch türkische Kanone«. ..\nLocale«. Handel und Berkehr.\nFeuilleton. Franz Diener. 11. Die sibirische Au«\nstellung der geographischen Gesellschaft in Bremen.\nPastor Alexander Leopold Paulscn f. Vermischte«.", "labels": [[114, 118, "LOC"], [159, 165, "LOC"], [308, 327, "MISC"], [361, 367, "LOC"], [423, 431, "LOC"], [433, 439, "PER"], [486, 492, "LOC"], [554, 560, "LOC"], [562, 566, "LOC"], [628, 638, "LOC"], [647, 666, "PER"], [667, 674, "LOC"], [676, 679, "LOC"], [713, 720, "LOC"], [721, 727, "LOC"], [759, 789, "MISC"], [815, 821, "LOC"], [914, 932, "MISC"], [977, 989, "PER"], [999, 1013, "MISC"], [1058, 1064, "LOC"], [1083, 1098, "PER"]]}
{"text": "Paris, den 7ten November.\n\nDer iste Ockober war für die Einwoh-\nner von Nismes wieder ein trauriger Tag.\nEs kamen aufrührerische Rotten aus den\nbenachbarten Orten vor die Thore der\n\nStadt, um die Aufrührer in dem Innern\nzu unterstützen. Man hörte um die Häufer\nder Protestanten herum Drohungen aus»\nstoßen. Am i6ten nahm der Lärm zu, und\nin der Nacht vom i6ten auf den i7ten\nbrach endlich der Sturm los. Eingewisser\nTrestaillon befehligte dießauber. Jnmeh\nrern Haufern der Stadt floß Blut. Ein\nachtungswürdiger Greis , Lafond, Vater\ndesObersten dieses Namens, wurde, nach\ndem er sich mehr als eine Stunde verthei\ndigt hatte, elendiglich ermordet. Den an\nöery Morgen theilten die Mörder den Raub\nunter sich. Mehrere Häuser waren von\nGrund aus zerstört und öießewohnerOpfer\nder gräuelhaftesten Zügellosigkeit gewor\nden. Endlich wurde den Unordnungen mit\nGewalt der Waffen ein Ende gemacht.\nTrestaillon wurde in dem Augenblick, als\ner auf den Platz-Kommandanten schießen\nwollte, gefangen genommen und nach\nMontpellier abgeführt.", "labels": [[0, 5, "LOC"], [72, 78, "LOC"], [393, 398, "WEA"]]}
{"text": "Bucharest, vom 26. April.\n\nUnsere Zeitung macht bekannt, daß trotzdes\ngroßen Unglücks, welches die (Stadt betroffen,\nkein einziges Bucharestcr Hantlungshaus seine\nZahlungen eingestellt hade. E'N- ILjähiiae\nein blühendes Kädche», ist am 7\nf. m dem Augenblick ergriffen worden, «o\nsie dießtrche Slatar anzünden wollte. Mor\ngen wird st- mit Ruthen gepeiischl und über»\nmorgen standrechtlich aufgeknüpft, denn zur\nSicherung der Stadt ist das Srandrecht pubU\nfirt worden. Das erste Feuer 'st 'übrigens,\nwie steh auch bei der strengen Untersuchung\nerwiesen, durch eine» jungen Bojaren entstan»\nden, der am ersten Esters. sttag einen Festschuß\nzum Fenster hinaus that, wobei sich die Gar»\ndinen entzündeten, worauf der Sturm daS\nFeuer anfachte.", "labels": [[0, 9, "LOC"], [15, 24, "DAT"], [220, 227, "MISC"], [712, 717, "WEA"]]}
{"text": "Handel und Verkehr.\n\nRiga, 10. September. Die Witterung hat\nnunmehr einen herbstlichen Charakter ange\nnommen. Gestern hatten wir heftigen Nordwest,\nstürm mit Regen und Hagelschauern. Die\nTemperatur war auf 5 Srad Wärme gesunken.\nHeute ist das Wetter ruhig. da» Thermometer\nzeigt aber nur 7 Grad Wärme. An unserem\nProductenmarkt hat fich seit unserem letzten\nBerichte wenig verändert. 120pfündiger Roggen\nwurde in loco mit 102 Kop. pro Pud be\nzahlt und wäre auf Lieferung mit 101 Kop.\nzu bedingen. Livni« Jeletzer Hafer wurde\niv loco zu 79 Kop. pro Pud gemacht, auf\nLieferung zeigt fich wenig Kauflust und wäre\nhöchstens 77 Kop. zu bedingen. Gedörrte\n6zeilige Gerste wurde in loco mit 3 Kop.\nunter das Pfund, hohe weiße ungedörrte Waare\nauf Lieferung mit 7 Kop. unter Pfund bezahlt.\nGedörrter Schlagleinfamen wurden kleine\nPartieen zu 135 und 134 Kop. pro Pud.\ngewöhnlicher Drujaner Samen zu 133 Kop.\npro Pud gemacht. H a nfsamen still; 140\nKop. pro Pud Käufer. Schiffe find tm Ganzen\n1663. davon 1507 au» ausländischen.. Hasen\nangekommen und 1613 ausgegangen.", "labels": [[21, 25, "LOC"], [27, 40, "DAT"], [158, 163, "WEA"], [168, 181, "WEA"], [213, 218, "WEA"], [288, 294, "MEA"], [295, 300, "WEA"], [426, 430, "ORG"], [479, 483, "ORG"], [504, 512, "LOC"], [539, 543, "ORG"], [623, 627, "ORG"], [686, 690, "ORG"], [846, 850, "ORG"], [895, 899, "ORG"], [917, 920, "WEA"], [996, 1003, "ORG"]]}
{"text": "Wien. vom 19. Januar.\n\nAm 23.. morgens kurz nach 2 Uhr, bemerkte\nman vier gegen NNO. bei heftigem Sturm\nund Schneegestöber zwei helle Blitze mit dar«\nauf folgendem Kanonenschlag ähnlichem Don<\nner. und später noch mehre Blitze gegen\nOsten.", "labels": [[0, 4, "LOC"], [10, 20, "DAT"], [26, 28, "DAT"], [80, 84, "WEA"], [98, 103, "WEA"], [108, 122, "WEA"], [134, 140, "WEA"], [220, 226, "WEA"]]}
{"text": "Karlsruhe, den 14. März.\n\nDer Sturm, welcher kürzlich zwei Tage lang die\nUniversität Heidelberg beunruhigte, hat schnell und\neinfach seine Beschwichtigung gefunden. Von den\nStudenten, welche jene Störung veranlaßt haben, hat\neiner das Consilium abeundi erhalten, mehreren ist\nCarcerstrafe zuerkannt, und seitdem alles wieder in\nbester Ordnung. ' .", "labels": [[15, 23, "DAT"], [30, 35, "WEA"]]}
{"text": "Börsen- und Handels-Nachrichten.\n\nHamburg, Montag, 7. September. Finnlandische Anleihe.\n88 Brief. Starker anhaltender Sturm mid Regenwetter.\nGetraidemarkt: Waizen loco fest gehalten, ab Auswärts eher\nangenehmere Stimmung. Roggen loco unverändert; ab Ost-\nsee geschäftslos, Königsberg September-October in zweiter\nHand nominell Herbst а 64—65, Frühjahr zu 66—65 an\ngeboten. Oel ruhig, October 21% Mai 27'/ 4 . Kaffee\nruhig. Zink ohne Umsatz.\nAmsterdam, Montag, 7. September. Waizen flau, still.\nRoggen loco flau, still, Termine 1 Fl. höher. Raps October\n71 '/„ April 73. Nüböl November 41 % April 41'/ 4 .\nLondon, Montag, 7. September. Getraidemarkt: Eng\nlischer Waizen einen bis zwei Schillinge höher, fremder\nWaizen gefragt, Preise fest. Malzgerste gefragter. Hafer\nmatt. — Schönes Wetter.\nLiverpool, Montag, 7. September. Baumwolle: 25,000\nBallen Umsatz. Preise % bis '/ 4 höher. Auf dem Markte\nherrschte Ausregung", "labels": [[51, 63, "DAT"], [65, 78, "LOC"], [118, 123, "WEA"], [128, 139, "WEA"], [156, 162, "LOC"], [273, 283, "LOC"], [460, 472, "DAT"], [474, 480, "LOC"], [621, 633, "DAT"], [810, 822, "DAT"]]}
{"text": "Wien, den 8. Juli.\n\nIn Böhmen wüthete am 28. Juni ein\nheftiger Sturm; zu Karlsbad zwischen\n5 und 6 Uhr Abends, und zu Prag eine\nStunde spater. Die Straßen wurden\nmit Trümmern von Fenstern ?c. bedeckt,\nWagen umgeworfen, Bäume zerbrochen,\nund zu Prag ein Paar Fähren umgestürzt,\nwobei mehrere Menschen das Leben ver\nloren. In Karlsbad war die Angst noch\ngrößer, weil während des Unqewitlers\nin dem benachbarten Walde Feuer aus\nbrach, welches, von dem heftigen Sturm\nfortgetrieben, schnell um sich griff und\ndie Stadt in dichten Rauch hüllte. Zum\nGlück setzte ein tüchtiger G-witterregen\nden Flammen, die bereits 6 Joch Wald\nverzehrt hatten, Grenzen und retrete\nKarlsbad, welches bei der Wuth des\nWindes die größte Gefahr lief. (Auch in\nFranken hat dieser Orkan gewüthet.)", "labels": [[0, 4, "LOC"], [10, 17, "DAT"], [23, 29, "LOC"], [41, 49, "DAT"], [63, 68, "WEA"], [73, 81, "LOC"], [118, 122, "LOC"], [244, 248, "LOC"], [324, 332, "LOC"], [458, 463, "WEA"], [753, 758, "WEA"]]}
{"text": "Bialystok, den 20. Juni.\n\nIm Bialystokschen Kreise auf dem Kronsgute Uqo,\nwo fiel am 16. Mai Hagel von der Größe einer Ha\nfelnuß, der ziemlich bedeutenden Schaden verursachte.\n— An eben diesem Tage fiel im Bielskischen Kreise\nHagel größer als ein Taubenei, der 150 Dcssätinen\nWinterkorn vernichtete. Am 19. Mai fiel in eben\ndiesem Kreise auf drei Gütern ein eben solcher Hagel\ndarnieder und vernichtete alle» Winter? und Som»\nmerkorn und alle Küchengärten auf einem Umfange\nvon 300 Deffiltinen; die Heufchläge wurden durch\nden ungewöhnlichen Regen mi» Sand überschwemmt;\nferner tödtete der Hagel 90 Schaafe und 178 Gänse.", "labels": [[0, 9, "LOC"], [15, 23, "DAT"], [29, 50, "LOC"], [59, 68, "LOC"], [85, 92, "DAT"], [93, 98, "WEA"], [119, 122, "PER"], [206, 218, "LOC"], [303, 310, "DAT"], [371, 376, "WEA"], [542, 547, "WEA"], [590, 595, "WEA"]]}
{"text": "Wind nnd Wetter.\n\n1/. ;>uu. Dar. in 'Har. Lin. :ump.. m.\nMg. BU. Paris 337,6 18,4 SSO. feein. Aitl schon, gest.WeH\nund Nachts Sturm\n— Helsingfers 338,9 11.3 still. heiter.\n— Riga 340,5 16,2 SW. schwach heiter.\n— Libau 339,6 15,3 SW. mäßig heiter.\n— Moskau 333,4 12.6 S.\nMg. 6 lt. Memel. 340,3 15,2 SO. schwach heiter.\n„ 7N. Königsberg 340,1 15,7 SO. s. schwach heiter.\n„, 6U. Stettin 339,9 14,9 O. mäßig heiter.\n— Köln 335,7 20,1 NW. schwach sehr heiter.", "labels": [[0, 4, "WEA"], [37, 41, "ORG"], [42, 46, "ORG"], [65, 70, "LOC"], [111, 114, "ORG"], [126, 131, "WEA"], [174, 178, "LOC"], [185, 192, "MEA"], [212, 217, "LOC"], [224, 231, "MEA"], [280, 285, "LOC"], [324, 334, "LOC"], [376, 383, "LOC"], [414, 418, "LOC"]]}
{"text": "London, vom 21. Februar.\n\nWährend dieser Zage erst wieder Nachrich\nten vvn acht mit dem Verlust vieler Mensche»\nleben verbundenen Schissbrüchen eingegangen\nsind, die meistens in entfernteren Meeren wäh\nrend der früheren Stürme statthatten. ist mau\nletzt nach der aus Dovcr eingetroffenen Kunde\nvon furchtbaren Se'stürmcn, die am 18. und\ni'j. im Kanal und weiterbin gewüthet haben,\nwegen neuer Unglücksfälle besorgt. Schon ist\naus Dungeneß die Nachricht eingegangen,\ndaß der Schooner „Frances\". von London\nnach Bristol bestimmt und mit Kali beladen,\nam Sonntag gescheitert ist und alle darauf\nbefindlichen Personen umgekommen sind. Zivi»\nschen hier und Dover fiel an demselben Ta-\nge so viel Schnee, daß die Straße» theilweise\ngesperrt find.\nEin Brief aus Tschu > san vom 7. October\nmeldet, daß 10 Engländer, darunter 2 Df>\nstciere. in der Umgegend von Sing bae von\nde» Chi»esen überfallen worden sind; si sind\nseitdem zurückgekehrt, aber ebne Nase und\nOhren.", "labels": [[0, 6, "LOC"], [12, 23, "DAT"], [58, 67, "PER"], [220, 226, "WEA"], [267, 272, "LOC"], [310, 320, "WEA"], [329, 332, "DAT"], [430, 438, "LOC"], [474, 492, "MISC"], [498, 504, "LOC"], [510, 517, "LOC"], [652, 657, "LOC"], [691, 697, "WEA"], [755, 760, "LOC"], [771, 781, "DAT"], [852, 856, "LOC"]]}
{"text": "age. |\n\nMorgens.\n\nittagc\n\nen\n\n>ö.\n\ni t t e r u n g.\n\nSept. I\n\nZept. > Barometer. ! Therm. | Barometer. 1 Therm, j Barometer. \\ Therm.!\n\"T\"^ 2//7/8 >h 8°/8 28\"— 2'\",5№i3°,4 28\"— \\'\",6W\\0o,q9Ш. Bewölkt/ Sonnenschein.\n9 128 -0 ,0 >b 7 /0 27 — 10 /7№ 9 /0 27 —10 ,6№ 8 /8] N. Regen, Hell, Regen.\n10 27 —10 /0 >J< 6 ,7 27 — 9 ,91* 9 /0 27 — 9 /9№ 5 ,7jNW. Hagel, Regen, trübe.\n\nBarometer. | Therm. 1 Barometer.\n\nTherm, I\n\nBarometer.\n\nWitterungs-Beobachtungen\n\n(Hierzu eine Beilage.)", "labels": [[39, 60, "ORG"], [112, 113, "LOC"], [144, 148, "MEA"], [148, 151, "ORG"], [165, 169, "MEA"], [169, 171, "WEA"], [187, 199, "WEA"], [201, 213, "WEA"], [215, 223, "MEA"], [235, 245, "MEA"], [252, 271, "MEA"], [272, 277, "WEA"], [285, 290, "WEA"], [306, 343, "ORG"], [351, 356, "WEA"], [358, 363, "WEA"]]}
{"text": "Aus den Niederlanden, vom 28. October.\n\nMan hat in Amsterdam Privatnachrichrcn\naus dem südlichen Theile des Peloponnes bis\nzum 23. September. Es war in Rauplien\ndie Nachricht eingegangen, daß drei wieder»\nholte Stürme auf die Atropolis von Athen\ndurch die tapfere Besatzung abgeschlagen wer«\nden. Die zum Entsatz (unter Fabvier um\nKaraistatis) zusammengebrachten XrupjP«1\nmachten hierauf einen neuen Versuch, 'Pr<['\nbelagerten Brüdern zu Hülfe zu kommen tu»\ndieser ward mir einem glänzenden Siege jj\nkrönt, in welchem der F«nd nahe aB jjfjj*\nMann verloren haben soll. Dieser Ausichl *\n\nwar um so erwünschter, da man vernommen\nhatte, daß der Großherr Befehl gegeben, die\nganze Besatzung über die Klinge springen zu\nlassen.", "labels": [[8, 20, "LOC"], [26, 37, "DAT"], [51, 60, "LOC"], [108, 118, "LOC"], [127, 140, "DAT"], [152, 160, "LOC"], [211, 217, "WEA"], [240, 245, "LOC"], [320, 327, "LOC"], [522, 524, "ORG"], [575, 586, "PER"]]}
{"text": "Beobachtung.\n\n112.\n\nAuf dem Rigaischen Meerbusen wird Sturm\nseyn , und sich nicht selten in den Düna-Strom\nerstrecken : wenn der Mond seine größte nördliche\nAbweichung hat, also sehr hoch, auch zugleich in der\ngrößten Nahe an der Erde steht ; und wenn zu der,\nselben Zeit, entweder Norewind die Wassermenge\ndes Bochnischen Meerbusens, durch den Sund\nzwischen Oesel uUd EWand, oder Westwind das\nSeewasser durch die Enge zwischen O<'sel und\nKurland in den Rigaischen Meerbusen zurück\ntreibt. Man hat bemerkt, daß der Sturm auch\nwohl einen bis zween Tage vor oder nach des\nMondes größter Nahe au der Erde eintritt.\nI. G. A. Br.", "labels": [[28, 48, "LOC"], [54, 59, "WEA"], [311, 322, "LOC"], [359, 364, "LOC"], [428, 434, "LOC"], [454, 474, "LOC"], [515, 520, "WEA"]]}
{"text": "Abreisende.\n\nNachstehende Personen zeigen ihre Abreise von hier zu dem Zwecke an, daß\nDiejenigen, welche Forderungen an fie haben sollten, fich a dato binnen\ndrei Tagen in Eines Hochedlen und Hochweisen Raths Canzellei dieser\nhalb melden mögen.\nSchlosser und Maschinist Ludwig Herzog, 1\nnach dem Auslande.\nElena Iwanowa, Tit Timofejew, Ernst Peter Trey, JacobStras\ndowsky, Awdotja Ewsejewa, Sophie Ritter, Anna Dorothea Luckas,\nJohann Schultz, Jrinja Fedorowa, Wittwe Katharina Kalning, Kle\nmenty Kononow Esmont, Heinrich Emmers, Elisabeth Knopp, Sieb\nmacher Martin Konetschny nebst Diener Woizech Basterschik, Johann\nCarl Kawall, Soldatentochter Anna Morochowa, Nikolai Alexandrow\nStürmer, Carl Johann Kirsch nebst Weib Anna und Tochter Anna\nElisabeth, Coll.-Assessorstochter Marja Nagel, Christoph Blümchen,\nRoman Iwanow Gagarm, Gustav Alexander Schibeck, Diedrich Hüb\nner, Ebräer Jdel Dawidowitsch Hillmann,\nnach andern Gouvernements.", "labels": [[0, 10, "LOC"], [192, 218, "PER"], [270, 283, "PER"], [296, 304, "LOC"], [306, 319, "PER"], [342, 352, "PER"], [373, 389, "PER"], [391, 404, "PER"], [406, 426, "PER"], [428, 442, "PER"], [444, 459, "PER"], [468, 485, "PER"], [513, 528, "PER"], [530, 545, "PER"], [590, 609, "PER"], [611, 629, "PER"], [631, 646, "DAT"], [647, 661, "PER"], [663, 681, "PER"], [691, 709, "PER"], [754, 782, "PER"], [816, 829, "PER"], [831, 856, "PER"], [858, 871, "PER"], [876, 909, "PER"]]}
{"text": "Aus den Niederlanden, vom 7. August.\n\nAm 23. v. M. kam das Kauffahrteischiff Willern de\nEerste, Kapit. Langethee, zu Antwerpen an. Dieses\nSchiff wurde am 22. April auf der Höhe von Kap Frio\ndurch den Kolumbischen Kaper Libercador Bolivar ge\nnommen und dessen Mannschaft, mit Ausnahme des Ka\npitains, seines Sohnes und, des Kochs, an Bord des\nKorsaren gebracht, wogegen der Willern mit 10 Mann\nvon der Besatzung des letztern bemannt wurde. Das\nSchiff sollte nach der Küste von Patagomen segeln, hatte\naber sehr heftige Stürme zu bestehen. Wahrend der\nFahrt glückte es dem Kapitain Langethee, die am Bord\ndes Schiffs befindlichen Seeräuber zu überreden, ihre\nbisherige schändliche Lebensweise zu verlassen und mit\nihm nach Europa zurückzukehren. Dies glückte dem mü\nßigen Kapitain, und nach einer Fahrt von 63 Tagen\nlangte er glücklich zu Antwerpen an, (BrkNchr.)", "labels": [[8, 20, "LOC"], [26, 35, "DAT"], [41, 50, "DAT"], [59, 88, "PER"], [103, 112, "LOC"], [117, 126, "LOC"], [154, 163, "DAT"], [200, 237, "PER"], [288, 291, "PER"], [476, 485, "LOC"], [518, 524, "WEA"], [580, 589, "LOC"], [721, 727, "LOC"], [837, 846, "LOC"], [852, 861, "ORG"]]}
{"text": "Vermischtes.\n\n— Der Deutsche Parnaß hat einige Bereicherungen erhalten,\nwelche unt zeigen, daß der Quell der Lyrik noch nicht vollständig\nversiegt ist. Ernst Echerenberg. dessen erste Gedichtsammlung\n.AuS tiefstem Herzen' Aufsehen machte, hat dieser jetzt einen vand\nneuer Gedichte folgen lassen. welche er .Stürme deS Frühling«'\ngenannt. Theodor Storm. durch seine Gedichte und Novellen\nein beliebter Name, hat in dem Augenblick, wo ihn seine Heimath\nSchleswig zurückrief. «ine neue vielfach vermehrte Auflage seiner\nGedichte (die vierte) und ein Bändchen Weihnacht»- Idyllen nul\nanspr«ch«nd«n Illustrationen von Otto Speckter und Ludwig P'etfch\nerscheinen lassen.", "labels": [[158, 169, "LOC"], [614, 627, "PER"], [632, 646, "PER"]]}
{"text": "Officielle Telegramme.\n\nSt. P«etersburg, 23. August. Abend-. Am\nIs. d. M. nahm die Avantgarde des Generle Alchafow\neine Position, die 800 Faden von den türkifchen Be\nfestigungen bei SuchunuKaleh entfernt ist. Am 18. d. M.\nwurden 2 Snsnrgentenbanden im Gebiete Tersk ans\neinandergefpreugt.\nSt. Petersbnrg, 23. August. Abends 6 Uhr.\nGestern haben die Generäle Fürst Jmeretinsky nnd\nSkobolew ll Lowtfcha mit Sturm genommen. Details\nfehlen noch.", "labels": [[41, 51, "DAT"], [106, 115, "PER"], [182, 194, "WEA"], [212, 222, "DAT"], [260, 265, "LOC"], [305, 315, "DAT"], [392, 400, "LOC"], [405, 410, "WEA"]]}
