{"text": "1603 den 4 und 5 octob zu Riga ein großer Sturm gewesen, daß etzliche Strußen bey dem Bolwerck in der Düna zu gründe gegangen, und etzliche schiffe die mästen in der Düna für der Stadt haben hauen müssen.", "labels": [[26, 30, "LOC"], [86, 94, "PER"], [102, 106, "LOC"], [166, 170, "LOC"], [179, 184, "LOC"]]}
{"text": "Bollwerk wird zerstört durch Sturm, 80 Kanonen und Schiff werden zerstört, weitere Schiffe beschädigt", "labels": [[29, 34, "MISC"]]}
{"text": "in diesem 1716ten Jahre wehete bis in den Janius starke Sturmwinde, und in den Hundstagen war es so kalt, als es sonst im Oktobermonat zu sein pflegt; auch dan ganzen Sommer durch war bei Stadt ein so hoch aufgeschwollener Storm, daß man die Brücke nicht zu Stande bringen konnte", "labels": [[42, 48, "LOC"], [188, 193, "LOC"]]}
{"text": "fing an die neue gegossene Glocke, in dem Peters Thurm, ordentlich die Stunden zu schlagen; was seit dem ... Brand 1721 den 10. Mai, da von einem zündenden Donner-Wetter ... nicht geschehen", "labels": [[42, 54, "LOC"], [156, 169, "MISC"]]}
{"text": "den 6. Decbr. fror es so stark, daß man schon am 6ten morgens über den Strom gehen konnte, am 14ten kam Sturm und Regen, der das Eis wieder mürbe machte; den 18ten gieng es aus", "labels": [[104, 109, "MISC"]]}
{"text": "1774, den 19. April, nachmittags erhob sich ein so starker Wirbelwind, von Gewitter und heftigem Regen begleitet, daß man die Brücke nicht passiren konnte, und zwei Stücke derselben ausgerissen wurden."}
{"text": "ein heftiger Sturm, der bis zum 11ten in der Nacht anhielt, und großen Schaden in Stadt und Land anrichtete"}
{"text": "ein heftiger Sturm, der bis zum 11ten in der Nacht anhielt, und großen Schaden in Stadt und Land anrichtete, am 13ten von neuem begann, und noch viel heftiger; so wie er denn auch jetzt noch größern Schaden verursachte, als das erstemal."}
{"text": "Den 26. März, nachdem Tags vorher das Eis glücklich ausgegangen war, schwellte ein heftiger Sturm mit Schnee-Gestöber die Düna so stark an, daß eine Menge Bau- und Brennholz verlohren gieng.", "labels": [[22, 26, "PER"], [102, 117, "LOC"], [122, 126, "LOC"]]}
{"text": "Den 10. Juni 1796 trieb ein aus SW kommender Orkan mit Hagelwolken, mit einem Gewitter begleidet, aus der Ostsee über Dünamünde dem Lande zu", "labels": [[106, 112, "LOC"], [118, 127, "LOC"]]}
{"text": "Um die Gefahr noch zu verstärken, brach die Nacht herein und führte statt des Windes einen Sturm mit sich.", "labels": [[78, 84, "LOC"]]}
{"text": "Sturm und Sturmflut aus N mit Hagel und Schnee, Höhe der Wellen 10 Fuss, ihre Schnelligkeit 30 Fuss/Sekunde, Menschen gerettet, Schaden an Gut", "labels": [[10, 25, "MISC"], [30, 35, "LOC"], [40, 46, "LOC"]]}
{"text": "ein dritter Fall ereignete sich in Dorpat. Dicht am Flußße und an der Grenze einer morastigen Fläche, wurde ein hölzernes Haus, das niedriger als ein anderes mit Stein gedecktes, nebenstehendes Haus war, am 8-ten August vom Blitze getroffen. Eine mächtige Feuermasse fuhr über dasselbe, wie auch über den Fluß herab herab, worauf ein heftiger Schlag, doch kein imgewöhnlicher, folgte. Die Wolken waren schnell gekommen, standen sehr niedrig, und ein heftiger Sturm und Platzregen ließen den Nachwohenden kaum die Nähe des Schauplatzes der Verwüstung vermuthen. Ganze Wassermassen schienen zu stüzzen und wenden gleichsam nur vom Sturme zerstiebt. Der Blitz war in den Schornstein gefahren, theils am Dache,und ein ofen waren zersplittert, im Zimmer auch die Wände, Fenster, und darauf stehende Blumentopfe. Hier ist der seltnere Fall eingetreten, daß der Blitz und der Feuermauer und zu den Oefen sich ausbreitete, da er sonst öfters von Schonstein am Dache zu der Seitenwänden des Hauses herabfährt. Dieser Fall erinnert uns an die früher schon gekammte Regel, sich bei schweren Gewitter von Fenstern, Oefen und Wänden entfernt zu halten. Eine Frau wurde bei dieser Gelegenheit erschlagen, und zwei heraus, als der Todeschlag sie trat", "labels": [[35, 41, "LOC"], [43, 58, "LOC"], [256, 266, "MISC"], [491, 503, "LOC"], [522, 534, "LOC"], [938, 948, "LOC"], [1080, 1101, "LOC"]]}
{"text": "der Sturm, vom 2ten auf den 3ten d. M., viele selbst kostbare Sachen, am Schlockschen Strande ausgeworfen habe.", "labels": [[4, 9, "MISC"], [73, 93, "LOC"]]}
{"text": "Am Abende des 5. Octobers etwa gegen 7 Uhr, erhov sich hier, nach plötzlicher Windesveränderung, ein Sturm aus Nordwesten, der, während der Nacht, zum wahren Orkane anwuchs [...] dieser Sturm war einer der Heftigsien, welche Riga seit mehreren Jahren erlebt hat.", "labels": [[14, 25, "MISC"], [225, 229, "LOC"]]}
{"text": "in der Nacht zum 2.Mai hatte man in Memel einen heftigen Sturm; 2 Schiffe, die auf der Rhede in Ladung lagen, zertrümmerten, wobei 11 Menschen ertranken 2 Engl. Schiffe worden auf den Strand geworfen", "labels": [[36, 41, "LOC"], [87, 92, "LOC"], [155, 159, "PER"]]}
{"text": "Am 1. October wüthete hier der erste heftige Herbststurm dieses Jahres. Er kam aus WNW., uud blieb für die Schifffahrt nicht ohne verderbliche Folgen."}
{"text": "Laut Bericht aus der Bolderaa vom 24. d. M. ist unsere Rhede, welche durch den starken OSO-Wind am 22. vom Eise befreit worden war, Tages darauf, durch den Sturm aus WSW., wieder ganz damit bedeckt worden, und nur an der westlichen Küste zeigte sich noch offenes Wasse", "labels": [[21, 29, "MISC"], [55, 60, "LOC"], [87, 95, "ORG"], [107, 111, "LOC"], [132, 137, "PER"], [166, 169, "LOC"]]}
{"text": "Während der heftige Sturm aus NND. am Morgen des 26.V.M.M und unmittelbar bei unserer Stadt durchaus keinen Schaden gethan hat, ist er jedoch bei der Bolderaa nicht ohne nachtheilige Folgen geblieben.", "labels": [[30, 33, "MISC"], [86, 91, "LOC"], [150, 158, "PER"]]}
{"text": "1833. Der Sommer war mit Ausnahme des Juni, welcher sich bis gegen sein Ende durch Wärme und häufige starke Gewitter auszeichnete, kalt, feucht und schaurig, bei häufige Wechsel der Winde", "labels": [[6, 16, "MISC"]]}
{"text": "1833. Der Sommer war mit Ausnahme des Juni, welcher sich bis gegen sein Ende durch Wärme und häufige starke Gewitter auszeichnete, kalt, feucht und schaurig, bei häufige Wechsel der Winde"}
{"text": "In der Nacht vom 12. auf den 13. April wüthete hier ein furchtbarer Sturm, der viele Bordinge und Böte umschlug, und selbst an der Brücke einigen Schaden verusachte. Mehrere Menschen sollen dabei umgekommen sepn.", "labels": [[98, 102, "MISC"]]}
{"text": "Als ich mit meinem Russischen Schiffe „St Anna\", von St. Petersburg kommend, am 31. October, bei Tages-Anbruch, mit einem starken Sturm aus O.N.O., auf der hiesigen Rhede ankam, sahe ich mich genöthigt, im Hafen, nach dem mir vom Lande gegebenen Signal, einzulaufen; als ich aber das Seegatt erlangte, wurde mein Schiff von der hohen Brandung und starken östlichen Strömung aus dem Fahrwasser geschleudert, worauf ich mein Steuer verlor und an der westlichen Seite vom Leuchtthurm strandete.", "labels": [[19, 29, "MISC"], [39, 46, "MISC"], [53, 67, "LOC"], [97, 110, "LOC"], [140, 146, "MISC"], [165, 170, "LOC"], [284, 291, "MISC"], [469, 480, "LOC"]]}
{"text": "Laut eingegangenen Berichts ist am 6. d., Morgens um 4 Uhr, bei starkem Sturm und ungünstigem Wetter, das Engl. Schiff \"Down\", Capitain Mark Bell, von Riga nach London bestimmt, und vom Handelshause Mitchell und Comp, in Riga mit 400 Stück Wagenschoß, 50 Schock 10 Stück Brettern und diversen Holzwaaren beladen, bei Domesnees auf ben Strand gerathen.", "labels": [[106, 110, "PER"], [120, 124, "MISC"], [127, 145, "PER"], [151, 155, "LOC"], [161, 167, "LOC"], [212, 216, "ORG"], [221, 225, "LOC"], [240, 250, "LOC"], [317, 326, "LOC"]]}
{"text": "besondere Naturerscheinungen in diesem Jahre waren: am 13.Juni ein äußerst heftiger Wirbelwind und Hagelschlag"}
{"text": "Reval den 20.März. Wie der Herbst des vorigen Jahres, so auch ist der nunmehr vorübergangene Winter von häufigen und starken Stürmen begleitet gewesen. Eine Menge Strandungen an den Küsten unserer Provinz haben von den zerstören den Wirkungen derselben gezeugt"}
{"text": "als der Sturm das Eis zerriß und von Süden nach Norden, dem Finnischen Meerbusen zu, in Gang brachte", "labels": [[60, 80, "LOC"]]}
{"text": "am 8.März 1836… begaben sich drei Strandbauern aus dem Dorfe Tholsburg … übers Eis auf den Landseite her ein heftiges Krachen … fanden auf 4 Werst vom Ufer offenes Wasser… daß sie sich in freien Meere, auf dem von allen Seiten losgetrennten Eise befanden. In der Nacht erhob sich ein starker Sturm aus Südost, bei strenger Kälte und heftigem Schneegeströber… Das Unwetter hielt den ganzen Tag an… Unterdessen währte der Sturm aus Osten, mit dem Schneegeströber, ununterbrochen fort, und trieb sie … weit über Reval hinaus, in die große Ostsee. Erst am Mittwoch (11.März) legte er sich endlich, der Himmel heiterte sich auf, aber strenger Frost bei hellem Sonnenschein dauerte fort…", "labels": [[61, 70, "LOC"], [241, 245, "PER"], [359, 392, "MISC"], [509, 514, "LOC"], [536, 542, "LOC"]]}
{"text": "An denselben Abend (12.März) erhob sich ein starker Westwind, der zwei Tage anhielt u. sie wieder in den Finnischen Meerbusen zurücktrieb… Am Sonnabend Morgen (d.14.März) erblickten sie am fernen Horizont den Bergrücken der Insel Hochland… Gegen Abend schlug der Wind nach Süden um … Gegen Abend (16.März) lag die Schneereninsel Pilling, 25 Werst von Helsingfors … vor ihnen … In der Nacht nach ihrer Rettung erhob sich ein neuer gewaltiger Sturm mit Schneegeströber…. Nach einigen Tagen, bei ruhrigerem Fahrwasser begaben sie sich nach St. Lowisa", "labels": [[105, 125, "LOC"], [142, 158, "LOC"], [284, 295, "MISC"], [314, 336, "ORG"], [351, 362, "LOC"]]}
{"text": "Reval, den 28.April. Der April brachte, wieder seine Art, viele schöne und heitere, vom 10. An mehrere warme, selbst heiße Tage, wo das Thermometer über 17 Grad Wärme anzeigte. Vom 10 bis zum 21. kamen häufige Gewitter vor, bei schwüler, aber auch bei kühler Luft, begleitet bald von Hagel, bald von starken Regengüssen", "labels": [[284, 289, "PER"]]}
{"text": "Reval, den 28.April. Am 19. Nachmittags, fand das heftige Gewitter statt, welches, sich über der Stadt mit einem gewaltigen Schlage entladend, seines Wetterstrahl auf die Spitze des noch von Baugeriesten umgebenen Thurms der St. Olaikirche schleuderte… ohne zu zünden. Das sei glücklicherweise nur ein “kalter Schlag gewesen… Mancher überaus schöne Frühlingstag hatte bereits in´s Frei gelockt, wo es mächtig schoß und sproßte, und gar hübsch grün sich anlegte; aber nach drei einender folgenden schwülen Gewittertagen, vom 18. bis zum 21., erkaltete die Luft dermaßen, daß es seither nacht – nächtlich friert, und selbst des Tages dann u. wann einiger Schnee herabgekommen ist. Hierdurch, u. durch einen eigensinnigen Nordwind, leidet die Vegetation sehr. In der Mitte der vorigen Woche waren die Finnischen Scheeren nach Sweaborg noch unzugänglich, von einer festen Eisfläche umgeben. Ein von hieraus dahin abgegangenes Marine – Fahrzeug mußte deshalb zurückkehren", "labels": [[58, 66, "LOC"], [191, 203, "LOC"], [225, 239, "LOC"], [326, 361, "MISC"], [381, 385, "PER"], [626, 631, "MISC"], [798, 808, "MISC"], [823, 831, "LOC"]]}
{"text": "Riga, 4.Mai. Das Dampfschiff Alexander Nicolajewitsch kam am 28. April hier an, nachdem es bereits am 26. April hätte eintreffen sollen, aber durch heftige Nordwinde und durch das in unserm Meerbusen noch angetroffene Eis zwei Tage war zurückgehalten worden", "labels": [[0, 4, "LOC"], [29, 53, "PER"]]}
{"text": "Am 28. April, Nachmittags um 4 Uhr, langte unser Dampfschiff, nach einer Fahrt von fünf Tagen, von Lübeck und Swinemünde hier an. Es hat während der ganzen Reise gegen nordöstlichen Sturm zu kämpfen gehabt, der so kalt war, daß das auf das Verdeck geschleuderte Wasser jede Nacht gefror, und noch in der letzten Nacht hat das Schiff mehrere Stunden bei Domesnes im Eise zugebracht.", "labels": [[14, 25, "MISC"], [99, 105, "LOC"], [110, 120, "LOC"], [353, 361, "LOC"], [365, 369, "LOC"]]}
{"text": "Pernau, den 4. Juli. In der Nacht vom 28. Auf den 29. Juni erhob sich plötzlich ein Sturm von NNO, der auch den darauf folgenden Tag zwar weniger heftig anhielt, aber eine starke und snell wechselnde Ein- und Ausströmung unseres Flusses verursachte. Besonders war eine dieser plotzlichen Rückströmungen am Vormittage so heftig, daß sie das nördliche Ende unserer Floßbrücke überschwemmte, u. in einem Augenblick einen Theil derselben, von etwa 25 Faden Länge, 8 bis 10 Fuß tief unter das Wasser längs den Pfählen, an welche sie befestigt, hinunterdrückte. Vier Bauern mit ihren Pferden, und Wagen, welche sind zur Zeit auf diesem Theile der Brücke befanden, wurden von der heftigen Strömung mit fortgegriffen … Nach einer halben Stunde, als die Strömung geringer geworden, hob sich die Brücke eben so schnell, als sie verunken war, in ihre frühere Lage zurück. Da wir hier bei nördlichen und östlichen Winden sonst immer niedriges und stilles Wasser haben, so ist diese Begegnung um so auffallender und scheint durch irgend ein besonderes Naturereignis veranlaßt zu sein", "labels": [[94, 97, "ORG"], [363, 373, "LOC"], [614, 618, "MISC"]]}
{"text": "Riga, den 29.Juni. … denn nach einem heftigen Gewitter regnet es hier fortwährend und ist kühl wie im Herbst geworden. Für das Vergnügen ist dieser Sommer überhaupt ein sehr schlechter, denn noch haben wir erst wenig warme Tage gehabt. Dagegen soll das Getreide in unserer Umgegend allenthalben vortrefflich stehen, und eine vorzügliche Erndte versprechen", "labels": [[0, 4, "LOC"]]}
{"text": "Esthland, den 30. Oct. In verschiedenen Octobernächten sind bei uns Gewitter vernommen worden. Am 2. October am Abend schlug es in den Kirchturm zu Wesenberg ein, während in der Kirche eben ein Paar getraut ward. Der Blitzstrahl zündete glücklicherweise nicht. Ein zweites starkes Gewitter war am 14. Ockt", "labels": [[64, 76, "ORG"], [148, 157, "LOC"], [178, 184, "ORG"], [217, 228, "PER"]]}
{"text": "Reval, den 23. October. Seit der Mitte dieses Monats haben wir fast täglich Schneegeströber gehabt, und am Tage eienen Thermometerstand auf dem Gefrierpunkt oder nur 1 Grad +. In Jerwen und Wierland steht ein großer Theil der ziemlich reichen Sommererndte noch in Aehrenbünden auf den Feldern, dem Verderben preisgegeben, ohne daß eine Möglichkeit da ist, das durch und durch feuchte Getreide einzuführen und zu bergen", "labels": [[179, 185, "LOC"], [190, 198, "LOC"]]}
{"text": "aus dem Carolenschen Kirchspiele, den 30. Januar. Das erste Gewitter war hier am 18. April, daß letzte am 13. Ocktober, Abends 9 Uhr, bei +2°R, der erste Nachtfrost am 31. August", "labels": [[8, 20, "LOC"], [60, 68, "LOC"]]}
{"text": "Reval, 6. Nov. Die Witterung dieses Jahres bietet ungewöhnliche Erscheinungen. Im Lande hat man schon auf Schlitten gefahren, während noch immer Gewitter sich hören ließen. Der Schnee kam unmittelbar nach dem heftigen Gewitter am 14. October", "labels": [[145, 153, "LOC"], [218, 226, "LOC"]]}
{"text": "Bei dem ununterbrochen seit vorgestern gehabten orkanartigen Sturme strandete, unweit der Mündung unseres Stromes"}
{"text": "Nach eingegangenem Bericht sind am 23 October bei dem Riff von Domesnäs, bei Sturm und Schneegestöber, folgende zwei Schiffe auf den Strand gerathen", "labels": [[54, 71, "LOC"], [77, 82, "LOC"]]}
{"text": "Reval, 6. Nov. Starke Stürme haben im October gewüthet. Von der Insel Oesel hat man die Nachricht von acht gestrandeten Schiffen ; eines, das die für die Petersburgische Eisenbahn bestimmten Schienen trasportierte, war in der Gegend von Hapsal gestrandet, die Ladung ist jedoch gerettet worden", "labels": [[70, 75, "LOC"], [154, 179, "LOC"], [237, 243, "LOC"]]}
{"text": "Windau, den 21.März. Die hiesige Hafenmündung ist schon offen, während der Windafluß oberhalb noch mit dicken Eise bedeckt ist. Die Fröste und Schneegeströber dauern fort, und wenn mit dem Beginn des Frühlings Schnee und Eis schnell schmelzen, so ist bei starkem Eisgange bedeutendes Steigen des Wassers und Vertiefung des Fahrwassers zu erwarten, so daß wir bei den hier befindlichen Voräthen an Holzwaare, Leinsaat und Getreide einer belebten Schiffahrt entgegensehen. – Das erste Schiff langte hier am 18. D.M. aus Redensburg mit Ballast an, ein zweites, ein Russisches, von Lübeck nach Riga bestimmt, lief hier am 18. Ein, wegen des vielen Eises, welches den Rigischen Meerbusen noch bedeckt. Ein Schiff, welches mit Früchten nach Riga und Reval bestimmt war, nahm von hier einen Lootsen, ist aber darauf so sehr vom Eise bedrängt worden, daß es sich in großer Gefahr befindet", "labels": [[0, 6, "LOC"], [75, 84, "LOC"], [110, 114, "PER"], [200, 216, "MISC"], [296, 303, "LOC"], [397, 406, "LOC"], [518, 528, "LOC"], [562, 572, "MISC"], [578, 584, "LOC"], [590, 594, "LOC"], [663, 682, "LOC"], [735, 739, "LOC"], [744, 749, "LOC"], [821, 825, "LOC"]]}
{"text": "Reval, am 23.April. Seit dem 14.d.M. ist das Wetter bei uns wieder kühl, zum Theil auch windig, und von Ostern ab regnerisch gewesen. In Fall ist beim Aufgehen des Flusses ein Thell des Parkes durch die Strömung des sein natürliches Bette verlassenden Wassers verheert worden, deren Gewalt selbst die stärkesten Bäumenicht widerstanden haben", "labels": [[104, 110, "MISC"], [186, 192, "LOC"]]}
{"text": "Riga, den 29. April….nach einigen noch sehr kalten Tagen und noch kälteren Nächten, in denen es bis 3 Grad gefroren hat, haben wir jetzt ein schönes warmes Wetter… In der Osterwoche wurden wir sogar einen heftigen Gewitter überrescht, in Folge dessen wohl die kalten Tage sich einfanden", "labels": [[0, 4, "LOC"], [14, 25, "MISC"], [171, 181, "MISC"]]}
{"text": "am 14.Mai hat unter dem Gute Marienburg und Malup (Walk) bei stürmischen Wetter ein heftiger Hagel die Roggenfelder von vier Gesindes gänzlich zerschlagen", "labels": [[24, 39, "LOC"], [44, 49, "LOC"]]}
{"text": "aus dem Carolenschen Kirchspiel, vom 16.Juli…. An diesem Tage (12.Juli), Vormittags um 12.30 Uhr erhob sich ein heftiges Gewitter, verbunden mit einem in hiesiger Gegend noch nie erlebten Hagelwetter, das mit dichten Haufen von Schlossen ungewöhnlicher Größe die Getreidefelder bedeckte, und wie mit dem weißen Winterkleide überzog. … Was anderweitig… der Hagelschlag… unbeschädigt heiß, hat der furchtbare Sturmwind und der damit verbundene Platzregen gänzlich niedergeworfen… Noch 36 Stunden nach erfolgten Hagelschlag fand man an einzelnen Stellen bedeutende Schlossen. Am Nachmittage desselben Tages gegen 5 Uhr zogen drei Gewitter auf, welche sich über dem Pastorat Carolen entluden. Es schien der Tag in nächtliche Finsternis verwandelt zu sein, welche die… Blitze erhellten, die in der Nähe des Pastorats in einer Umgegend von 1,5 Werst, an 4 Stellen einschlugen. Eines so furchtbaren Gewitters in hiesiger Berggegend, wo es gewöhnlich sehr heftig ist, können sich die älteren Leute nicht erinnern. Aber auch rings umher in den benachbarten und weiter gelegenen Kirchspielen soll bedeutender Schaden durch Hagelschlag und Blitz angerichtet sein. Auf dem Gute Uelzen, im Anzenschen Kirchspiel, sind am demselben Tage, gegen Abend, die Hofs- Winter- und Sommerfelder so vom Hagel vernichtet… Im Odenpäschen und Kännapäschen Kirchspiel sollen die Getreidefelder durch den Hagelschlag an demselben Tage sehr gelitten haben. Ebenso erzählt man hier, daß der Gebirgallsche Wald vom Blitz angezündet sein soll", "labels": [[73, 83, "ORG"], [228, 237, "LOC"], [333, 338, "MISC"], [598, 603, "MISC"], [671, 678, "PER"], [802, 811, "LOC"], [914, 924, "LOC"], [1161, 1172, "LOC"], [1177, 1187, "LOC"], [1279, 1284, "PER"], [1300, 1311, "LOC"], [1316, 1328, "LOC"], [1351, 1365, "LOC"], [1460, 1488, "LOC"]]}
{"text": "Dorpat, d.9.August. … durch das herrliche Sommerwetter, dessen wir seit dem Anfang des Juli erfreuen. Von der Erndte in der Umgegend verspricht man sich recht viel, wo nicht die furchtbare Hagelwolke, welche am 12. Juli von Süden nach Norden, die Länge des ganzen Werroschen und einen Theil des Dörptschen Kreises durchzog, Alles zerstörte", "labels": [[8, 18, "LOC"], [110, 116, "LOC"], [189, 199, "MISC"], [295, 313, "LOC"]]}
{"text": "aus Curland, die schöne Witterung während der Badezeit (Badeort Kemmern) …; unterbrochen ward sie nur am 12. Juli vormittags durch Gewitter, welches auch Nachmittags in Absätzen fortdauerte, - am 13., so wie am 19.Abends und 20. Morgens durch Regen", "labels": [[4, 11, "LOC"], [64, 71, "LOC"], [211, 220, "LOC"]]}
{"text": "Reval, am 16. Juli…. Die Eskader hatte das Unwetter in der vorhergehenden Nacht (vom 12. Zum 13.) … überstanden. Außer dem Sturm war besonders das sehr heftige Gewitter gefahrdrohend gewesen…. Durch die letzten, ziemlich häufigen Gewitter sind im Lande, … viele Brandschäden verursacht worden", "labels": [[123, 128, "MISC"]]}
{"text": "Pernau. Durch den Sturm am 14. August ist ein Englisches nach Pernau bestimmtes Schiff auf das Riff Sorkholm getrieben warden", "labels": [[0, 6, "LOC"], [18, 23, "MISC"], [46, 56, "MISC"], [62, 68, "LOC"], [95, 108, "LOC"]]}
{"text": "Reval, am 20. August. Am 16 ging derselbe bei ungleich nässerm und dabei stürmischen Wetter von hier wieder nach Petersburg ab", "labels": [[113, 123, "LOC"]]}
{"text": "am 21.August ertranken sechs zur Torkenhofschen Gemeinde (Oesel) gehörige Bauern auf dem Fischfang, in dem ein heftiger Sturm das Boot umschlag … Am demselben Tage ertranken 6 Euseküllsche (Oesel) Bauern unter gleichen Umständen", "labels": [[3, 12, "MISC"], [33, 56, "LOC"], [58, 63, "LOC"], [190, 195, "LOC"]]}
{"text": "Riga, den 23. August. Gestern hatten wir das zweite bedeutende Gewitter in diesem Sommer, mit starkem Regen und Hagel begleitet. Ueberhaupt ist die Witterung hier sehr veränderlich geworden, und häufige Regenschauer dürften wohl der Getreideerndte hinderlich sein", "labels": [[112, 117, "PER"]]}
{"text": "am 25. August lief das Preußische Schiff Johann Friedrich, aus Petersburg nach Stettin bestimmt, unter Havarie in den Libauschen Hafen ein. Zwischen der Schwedischen Küste und der Insel Oesel hatte dasselbe bei heftigem Sturm ein Leck bekommen", "labels": [[23, 33, "MISC"], [41, 57, "PER"], [63, 73, "LOC"], [79, 86, "LOC"], [118, 134, "LOC"], [153, 171, "LOC"], [186, 191, "LOC"]]}
{"text": "der am 21.d.M. aus Helsingfors angekommene “Storfursten”, … konnte od. mochte des stürmischen Unwetters wegen nicht am 22., seinem festgesetzten Abfahrtstage, nach Kronstadt, sondern erst heute von hier dorthin abgehen", "labels": [[19, 30, "LOC"], [58, 59, "MISC"], [164, 173, "LOC"]]}
{"text": "Reval, am 8. Oct. …(den 30.) aber konnte der “Storfursten” seine letzte … Abfahrt nach Finnland, Sturmes halber, nicht vollbringen… sondern erst Tags darauf", "labels": [[0, 5, "LOC"], [87, 95, "LOC"], [97, 104, "PER"]]}
{"text": "Riga, den 11.October. Die Witterung ist bei uns in stetem Wechsel und das Thermometer bei 2 bis 5° über dem Gefrierpunkt, in fortwährendem Stiegen und Fallen. Gelinde Nachtfröste, Sturm, Regen, Hagel, Nebel und klarer Himmel lösen sich unter einander ab…. Vorgestern hatten wir, bereits in der Nacht einen mit Hagel- und Regenschauer begleiteten heftigen Sturm aus Norden, in Folge dessen das Wasser der Düna bedeutend stieg. In der Nacht vom 1. Zum 2. October stattgehabte Mondfinsternis… ist bei klarem Himmel gesehen worden", "labels": [[159, 178, "PER"], [194, 199, "PER"], [201, 206, "PER"], [404, 408, "LOC"]]}
{"text": "Das von Plymouth nach Riga bestimmte mit Ballast beladene Schiff „Louise\", Capitain Linder Ehlers, ist wegen schweren Sturmes und eines erhaltenen Lecks auf hiesiger Rkede angekommen", "labels": [[8, 16, "LOC"], [22, 26, "LOC"], [66, 72, "MISC"], [75, 97, "PER"], [166, 171, "LOC"]]}
{"text": "Windau. Am 16. Nov. strandete bei Sturm und Seegang auf dem Ref von Domesnees das Englische Schiff Hope…", "labels": [[34, 39, "ORG"], [82, 91, "MISC"]]}
{"text": "Reval, am 24. December 1837. Während der stürmischen Tage in diesem Monat… An Kälte, welche in den letzten vierzehn Tagen bis 20 Grade gestiegen, darauf bis 2 gefallen war, heute jedoch schon wieder 15 Grad beträgt, hat es uns nicht gefehlt, aber wohl noch immer an Schnee. Der Mangel einer Schneebahr wird allgemein bejammert…", "labels": [[75, 83, "MISC"]]}
{"text": "am 30.Dec. ward ein von Kronstadt nach Riga mit Pulver bestimmtes Russisches Kauffahrteischiff bei heftigem Südweststurme auf die Rhede von Pernau verschlagen und befindet sich durch den in der Nacht darauf eingetretenen strengen Frost gänzlich im Eise", "labels": [[39, 43, "LOC"], [66, 76, "MISC"], [130, 135, "LOC"], [140, 146, "LOC"]]}
{"text": "Werro, den 1.März. Während dieser krankheitsreichen Periode hatte das Barometer bei scharfen NO und N Winden seine größte Höhe errichtet", "labels": [[93, 95, "LOC"]]}
{"text": "in Dorpat zeigte das Thermometer am Morgen des 23. März, nachdem es die Tage vrher stark geschneit hatte, gar über 19° Kälte, und am 24. Fiel bei stürmischem Wetter, und nur 5° am Morgen, abermals Schnee. Am Morgen des 26 und 27 stand das Thermometer auf 14° unter Null", "labels": [[3, 9, "LOC"], [180, 186, "LOC"]]}
{"text": "Riga, den 7. April, Mittags 12 Uhr. In diesem Augenblicke trifft die officielle Nachricht aus Bolderaa hier ein, daß auf der äußersten Spitze des Riffs von Magnusholm durch den gestrigen sehr heftigen Sturm aus Westen das Eis gebrochen und aufgethürmt worden ist. Dieser Riff ist der Anfang der Rhede, und jene Nachricht beweiset, daß dort eine Strecke klares Wasser sich befindet; wenn also nun ein Wind aus Südost sich einstellt, so muß der übrige Theil der Rhede und des Seegats selbst, wo sich jetzt noch die Eisfläches findet, brechen, und um die Bucht in die See getrieben werden", "labels": [[20, 27, "MISC"], [94, 102, "PER"], [146, 166, "LOC"], [295, 300, "LOC"], [460, 465, "LOC"], [474, 481, "LOC"]]}
{"text": "In diesem Augenblicke trifft die officielle Nachricht aus Bolderaa hier ein, daß auf der äußersten Spitze des Riffs von Magnusholm durch den gestrigen sehr heftigen Sturm aus Westen das Eis gebrochen und aufgethürmt worden ist.", "labels": [[58, 66, "PER"], [110, 130, "LOC"]]}
{"text": "am 10. April begann zur Mittagszeit der Eisgang auf dem Windaufluß, Anfangs bei geringem Storm, der aber bald bei Südwind zunahm", "labels": [[56, 66, "LOC"], [114, 121, "ORG"]]}
{"text": "den 14. April. Am 11.d.M. löste sich die feste Eismasse unterhalb der Stadt, und das Eis ging im Flußbette der Mündung zu, so daß das Wasser wieder fiel und in seine Ufer zurücktrat; aus Bolderaa wurde berichtet, daß das Seegatt frei ist, und alles Eis aus dem Strome vom SO-Sturme der See zugetrieben werde. Nach dem Berichte vom 12. War die Westküste der Rigischen Bucht gänzlich vom Eise befreit. In der Nacht vom 13. Auf den 14. April wurde das Eis vom Seegatt über eine Meile, von der Westküste aber gegen zwei Meilen in See getrieben", "labels": [[97, 106, "LOC"], [187, 195, "PER"], [272, 281, "ORG"], [331, 338, "MISC"], [357, 372, "LOC"], [386, 390, "LOC"], [457, 464, "LOC"]]}
{"text": "Dorpat, den 23. April. Am 18.d.M. hatten wir hier das erste Gewitter, welches von ziemlich starken Regen begleitet war, auf die Vegetation merklich eingewirkt, nicht aber – wie sonst gewöhnlich – die Luft abgekühlt hat. Im Gegentheil erfreuen wir uns seitdem, bei dem heiteren Himmel, wahrer Sommertage… Das Thermometer zeigte vorgestern Mittag 16°, gestern über 19°, heute 20° im Schatten. Der Wasserstand im Embach hat sich dieses Jahr nicht viel über 9 Fuß gehoben, und ist bereits wieder etwas gefallen, wiewohl das Eis in dem Peipussee noch nicht aufgegangengen sein soll", "labels": [[304, 319, "MISC"], [381, 389, "LOC"], [410, 416, "LOC"], [531, 540, "LOC"]]}
{"text": "den 27. April. Ein seit ein paar Tagen wehender sehr heftiger Nordwestwind muß die Eisdecke in der See endlich gebrochen haben"}
{"text": "Reval, den 20. Mai. Fast drei Wochen stand alle Vegetation still, kam sogar zurück. Am 10. Mai fiel bei stürmischem Wetter der letzte Schnee auf! Land"}
{"text": "Riga, den 19. Mai. Nach langer Dürre, die unseren Gärten, Wiesen und Feldern sehr schädlich zu werden drohte, hatte wir gestern Mittag das erste Gewitter, begleitet von einem… Regen… Auch heute noch hält der Regen an"}
{"text": "am 20. Mai strandete an der Oeselschen Küste unter dem Gute Karral bei sehr starkem Sturm die … Englische Brigantine Belzoni", "labels": [[28, 44, "LOC"], [55, 66, "LOC"], [94, 105, "MISC"], [117, 126, "MISC"]]}
{"text": "Am 21. Mai war der Sturm so orkanartig, daß das Finnlandische Dampfschiff Storfursten hinter Hochland vor Anker ging, und 18 Stunden liegen blieb", "labels": [[19, 24, "MISC"]]}
{"text": "Esthland. Am 21. Mai war der Sturm so orkanartig, daß das Finnländische Dampfschiff Storfursten hinter Hochland vor Anker ging, und 18 Stunden liegen blieb", "labels": [[29, 34, "MISC"], [58, 95, "LOC"]]}
{"text": "Riga, den 12. Juni… und wir haben denselben (den Regen) in der vorigen Woche mehrere Male stundenlang gehabt. Freilich waren die Südwestwinde und Stürme dabei ganz überflüssig", "labels": [[0, 4, "LOC"]]}
{"text": "aus mehreren Gegenden des südlichen Livlands wird über die anhaltenden… Regengüsse (im Rigischen und Uexküllschen seit dem 26. Juni, im Alt – Pebalgen seit dem 1. Juli) und über heftige Gewitter geklagt", "labels": [[36, 44, "LOC"], [87, 96, "LOC"], [142, 150, "LOC"]]}
{"text": "Windau, den 19. Juli. Am 16.d.M. ist auf dem Riff bei Domesnäs ein Americanisches Dreimastschiff; genannt Argosy,… festgelegt und nachdem es bei heftigem Winde einen starken Leck bekommen", "labels": [[54, 62, "LOC"], [106, 112, "MISC"]]}
{"text": "Riga, den 11. August. Auch der gestrige Tag war schön, der Abend bracht uns ein Gewitter, das erst in diesem Jahr, das sich hier länger verweilte, auch hielt der Regen nicht sehr lange an; heute aber regnet es ab und zu", "labels": [[0, 4, "LOC"], [40, 43, "MISC"]]}
{"text": "Reval, den 27. September. Vorgestern (den 25-tend.), zw. 9 und 10 Uhr Morgens… mit drei Dampfschiffen in unsern Hafen einliefen. Der anhaltende, an Heftigkeit zunehmende Sturm", "labels": [[70, 78, "MISC"]]}
{"text": "an der Küste der Insel Ösel litten am 29. und 30. Sept. das Hannoversche Schiff… und das Russisch – Finnländische Schiff… Schiffbruch…", "labels": [[17, 27, "LOC"], [60, 72, "MISC"], [89, 97, "MISC"], [120, 134, "MISC"]]}
{"text": "Beim Windauschen Hafen langte am 30. September das … Schiff Fortuna… gerieth aber, da die Lootsen wegen starken Sturmes nicht zum Schiff fahren konnten…, auf eine Sandbank", "labels": [[5, 22, "LOC"], [60, 68, "MISC"], [90, 97, "LOC"], [112, 119, "PER"]]}
{"text": "Reval, am 7.October. Das Finnländische Dampfschiff “Fürst Menschikoff” kam von seiner letzten Tour aus Kronstadt erst am 2-ten d.M. Nachmittags hier an, nachdem es Sturms halber 18 Stunden an der Küste von Strandwierland (unter Saggad) stillgelegen hatte. In der Nacht zum 3. Oct. fiel hier der erste diesjährige Schnee, und am Morgen waren Straßen und Dächer, wie draußen die noch grünenden Fluren und vollbelaubten Bäume halbzollhoch weiß überdeckt. Die Spuren dieser winterlichen Bekleidung bleiben über Tag; auch haben wir seitdem schon Tagfröste gehabt. In letzter Nacht entladete sich vieler Hagel", "labels": [[10, 19, "MISC"], [25, 38, "LOC"], [58, 69, "PER"], [103, 112, "LOC"], [206, 220, "LOC"]]}
{"text": "Riga, den 9. October. In der Nacht vom 7. auf den 8. Oct. wüthete hier ein heftiger Sturm aus Nord-West, mit Regen und Schloßen vermischt, der sich erst gegen Mittag verminderte… Früher war schon die eingegengen, daß ein auf hier bestimmtes Schiff mit Ballast bei Arensburg gestrandet ist", "labels": [[264, 273, "LOC"]]}
{"text": "das… Preußische Schiff Johannes erhielt bei starkem Sturm ein solches Leck, daß es dem Untergange nahe war zum Glück jedoch gerieth es am 27. October am Ufer der Insel Oesel auf eine Sandbank unweit des Gutes Kaunispäh", "labels": [[3, 22, "MISC"], [52, 57, "MISC"], [168, 173, "LOC"], [203, 220, "LOC"]]}
{"text": "auf dem Riff von Domesnäs strandete am 27. Oct. um 8 Uhr Abends das Schwedische Schiff Ulla… bei starkem Südwinde, weil man das Feuer im Dunkeln bei dem nebligen Wetter nicht wahrnehmen konnte", "labels": [[8, 25, "LOC"], [68, 79, "MISC"], [87, 92, "MISC"]]}
{"text": "das Schwedische Schiff Carolina… ward am 2. November von starkem Sturm bei Magnusholmschen Riff… Das Englische Schiff Norfolk… strandete am 3. November bei Insel Magnusholm. Die zur Hülfe eilenden Lootsen konnten wegen des Sturms nicht zum Schiff gelangen", "labels": [[4, 15, "MISC"], [23, 31, "MISC"], [75, 95, "ORG"], [118, 125, "MISC"], [156, 172, "LOC"], [197, 204, "LOC"]]}
{"text": "Am 2. November, des Morgens früh, strandete 4 Meilen nördlich von Windau, bei dem Dorfe Owischen, bei nordwestlichem Sturm, das Schwedische Galliasschiff Felix", "labels": [[66, 72, "LOC"], [88, 96, "LOC"], [128, 139, "MISC"]]}
{"text": "Am 2. November 1838 strandete bei heftigem Sturm das Schiff „Carolina\", mit Salz beladen, auf dem Riff von Magnusholm.", "labels": [[61, 69, "MISC"], [98, 117, "LOC"]]}
{"text": "aus Pernau segelte am 6. November das mit Ol und Knochen beladene… Schiffsfahrzeug des dasigen Kaufmanns… bei so günstigem Winde ab, daß es bald Riga erreichte, und schon den dortigen Lootsen, der es in die Düna geleiten wollte, aufnahm, doch in demselben Augenblick erhob sich ein conträrer Sturm, mit solcher Heftigkeit, daß das Fahrzeug fortnährend und bis zur Rhede Pernaus zurückgetrieben wurde, wo der Rigische Lootse am 9. November rieth, in den Pernaustrom einzulaufen, um bei dem bereits eingeteretenen Frost nicht auf der Rhede einzufrieren, und gelang es dem Fahrzeug auch, schon an demselben Tage zeitig … in der Mündung des Pernaustromes anzukommen. Doch kaum war es angelangt, als es, durch nagende Eis stark zugesetzt und leck geworden, unaufhaltsam versank", "labels": [[4, 10, "LOC"], [145, 149, "LOC"], [184, 191, "LOC"], [207, 211, "LOC"], [364, 369, "LOC"], [408, 423, "LOC"], [532, 537, "LOC"], [637, 650, "LOC"]]}
{"text": "zu Pernau ward am 11. November bei einer Kälte von 10 Graden und starkem Südostwinde die Rhede mit Eis bedeckt", "labels": [[3, 9, "LOC"], [89, 94, "LOC"]]}
{"text": "Riga, den 4. December. Das Thauwetter vom 18.v.M., welches einen förmlichen Eisgang veranlaßte, hielt bis zum 30 an, wo geringer Frost mit Schnee sich einstellte. Bei dem gestrigen sehr heftigen Sturm aus Norden… wurde das Treibeis auf der Düna an einigen Stellen zusammengeschoben, und der Frost von mehreren Graden in letzter Nacht hat die Eisdecke so befestigt, daß man an einer Stelle schon hinübergehen kann, während unterwärts noch offenes Wasser ist", "labels": [[0, 4, "LOC"], [240, 244, "LOC"]]}
{"text": "Die Ladung, des von Kronstadt nach Riga, bestimmten, durchs Sturm- und- Eis hierher- verschlagenen Russischem Schiffes", "labels": [[35, 39, "LOC"]]}
{"text": "Werro. Seit 16. Juli – wo wir das stärkste Gewitter in diesem Sommer hatten … Eine beständig zw. Große Hitzengraden, Kühle und Regen abwechselnde Witterung wirkt auf die Gesundheit nachteilig…", "labels": [[117, 122, "LOC"], [127, 132, "LOC"]]}
{"text": "Gestern, am 10. April, wurde mit Legung der Dünabrücke der Anfang gemacht und man hoffte sie zu dem Osterfeste passiren zu können; vor allem der heftig brausende Nordwest - Sturm verhindert die Fortsetzung der Arbeit", "labels": [[44, 54, "MISC"]]}
{"text": "An der Nordwestküste der Insel Dresel strandete am 15. April, 3 Werst vom Ufer das Finnland. Schiff „Thetis\", geführt vom Capt. S. Knudsen. von Stockholm nach Drammen mit Ballast bestimmt. Durch heftigen Sturm und Eismassen gebrängt, lief es Gefahr, völlig zu scheitern, wenn demselben nicht schleunige Hülfe vom Lande theils auf dem Eise, theils mit Böten zugeeilt wäre", "labels": [[7, 20, "LOC"], [31, 37, "LOC"], [83, 91, "LOC"], [101, 107, "PER"], [122, 126, "PER"], [128, 138, "PER"], [144, 153, "LOC"], [159, 166, "LOC"], [334, 338, "LOC"]]}
{"text": "An der Nordwestküste der Insel Dresel strandete am 15. April, 3 Werst vom Ufer das Finnland. Schiff „Thetis\", geführt vom Capt. S. Knudsen. von Stockholm nach Drammen mit Ballast bestimmt. Durch heftigen Sturm und Eismassen gebrängt, lief es Gefahr, völlig zu scheitern, wenn demselben nicht schleunige Hülfe vom Lande theils auf dem Eise, theils mit Böten zugeeilt wäre", "labels": [[7, 20, "LOC"], [31, 37, "LOC"], [83, 91, "LOC"], [101, 107, "PER"], [122, 126, "PER"], [128, 138, "PER"], [144, 153, "LOC"], [159, 166, "LOC"], [334, 338, "LOC"]]}
{"text": "Werro, den 1.Mai. …für diese kurze Freude mußten wir gestern desto empfindlicher brü?en, wo wir mit kaltem Regen und Schnee fast überschnittet, und vom heftigen Nordostwinde unbarmherzig durchgeblasen wurden. Wie mancher pelzlose Reisende ist nicht mit klappernden Zähnen in den Mai hinüber gefahren, dessen erster Morgen einen ocktoberlichen auffallend ähnlich sah: das Thermometer stand – bei schneebedeckten Fluren und Dächern – unter Null. Wenn die Töchter des Himmels mit denen der Erde das sensible wesen theilten, so kann die frühaufstehende Sonne vom glück sagen, wenn sie heute mit einem bloßen Schnupfen davon gekommen ist", "labels": [[0, 5, "LOC"], [465, 472, "PER"], [487, 491, "LOC"]]}
{"text": "Den 28-sten octob. abends bey heftigem sturm scheiterte auf Domesnest die schwedische brigg Aurora Gefle", "labels": [[60, 69, "LOC"], [74, 85, "MISC"], [92, 106, "PER"]]}
{"text": "Nach einem Bericht aus der Bolderaa ist gestern Nachmittags 3 Uhr eine Russ. Barke bei dem heftigsten Sturm auf der Westseite des Seegatts gestrandet und dabei die ganze Besatzung des Schiffes umgekommen.", "labels": [[27, 35, "MISC"], [130, 138, "LOC"]]}
{"text": "den 15. wenig Wind, leicht bewölkt, etwas Strichregen; Mitt. 12,5 Gr. +; Abends Warm, 11Gr.+; Nachts furchtbar Gewitter (s.Inland No28 Sp.451)", "labels": [[42, 53, "PER"], [55, 59, "PER"], [66, 68, "MISC"], [73, 84, "ORG"], [94, 119, "MISC"], [130, 141, "LOC"]]}
{"text": "aus dem Werro’schen Kreise, vom 18. Juli. Im voringen Monat stieg die Schattenwärme einmal – am 15. nähmlich auf 22 Grad, wo denn auch in der Nacht vom 18. zum 19. das stärkste Gewitter eintrat, das von allen Seiten aufstiegend mit seinen unzähligen Lichtmeer verwandelte, während das furchtbarer Donnerkrachen ängstliche Gemüter in Frucht und Beben versetzte", "labels": [[8, 13, "LOC"], [70, 83, "LOC"]]}
{"text": "den 1. Nachts NO Sturm, sehr starker Schlagregen mit Hagel gemischt, am Tage S Wind und Regen; Mittags 13,5 gr+", "labels": [[4, 22, "MISC"], [53, 58, "PER"], [77, 83, "MISC"]]}
{"text": "den 15. August Nachts starker SW Wind und Regen, am Tage starker W Wind, Sonnenschein und dunstiger Himmel, Mittags 13 Gr", "labels": [[8, 21, "PER"], [108, 115, "MISC"]]}
{"text": "Bei einem heftigen Sturme strandete am 15. d. unweit der Küste dieser Insel, das Franz. Schiff \"La \"Marie de Bordeaux\"", "labels": [[81, 86, "LOC"]]}
{"text": "Werro, den 10. December. Mit dem Winter will es noch nicht zum Strich kommen, obgleich bereits am 20. October eine Kälte von 8 Grad und bis zum 10. November dürftige Schneebahn eingetreten war. In der Nacht vom 1. zum 2. d.M. hat es stark geblitzt und heute fällt wieder Regen und Schnee durcheinander", "labels": [[166, 176, "LOC"]]}
{"text": "Dorpat, den 30 März. Der Marzmonat behalt seinene winterlichen Charakter bei; zwar stieg bei heftigem Sturme am 25. das Thermometer auf 7 Grad, u.d.g, fiel aber noch denselben Abend bis auf 0, und zeigte, nachdem sich der Himmel angeklärt, am Morgen des 27. u. 28 gar 7 Grad Frost; am ersten dieser Tage kam es auch am Mittagszeit nicht zum Thauen… Das Roggengras soll übrigens an vielen Stellen schwrz geworden sein, am meisten aber Morgen wohl die Fruchtbäume gelitten haben", "labels": [[353, 363, "LOC"]]}
{"text": "Dorpat, den 26. April. Nachdem wir in der stillen Woche das traurigste Wetter – Stürme, Schnee und Regen – zu beklagen gehabt hatten, heiterte sich am Vorabend des Osterfestes der Himmel endlich auf. Der Ostermorgen – den 19. d.M. – brachte zwar noch einen Frost von 2,5 Gr; aber schon am folgenden Tage hatten wir um Mittagzeit 12 Gr Wärme in Schatten; am 22. legte sich der Wind und die Temperatur stieg bei fortwährend ungetrübten Himmel um Mittag auf 15, am 23 auf 16 Gr; gegen Mittag bewolkte es sich, und am folgenden Morgen hatten wir den ersten warmen Regen, seitdem ist die Witterung warm geblieben; und gestern zog das erste Gewitter, von heftigem Regen und Hagel begleitet, über die Stadt. Ueberigens hat man schon am 23.d.M. entfernten Donner gehört", "labels": [[164, 186, "MISC"], [271, 273, "MISC"], [332, 340, "LOC"], [344, 352, "LOC"], [472, 474, "MISC"], [668, 673, "PER"], [694, 699, "LOC"], [701, 711, "LOC"]]}
{"text": "Am. 3.d.M. hatten wir hier einen dergestalt heftigen Sturm von Nordost, daß die ganze auf der hiesigen Rhede befindliche Eismasse plötzlich vom Ufer sich trennte und so schnell seewärts trieb, daß ein Theil der auf demselben befindlichen Fischer mit fortgetrieben wurde.", "labels": [[103, 108, "LOC"]]}
{"text": "Reval, den… October. Der heurige Herbst zeichnet sich durch viele starke Stürme die mit Windstille abwechseln aus. In der Nacht zum 21. d. erhob sich wieder ein starker NO Sturm, der beinahe bis zum 23 anhielt, und nach bisherigem ziemlich gelindem Wetter, erst viel Regen, dann Schneegestüm und starken Frost herbeiwehte und completten Winter bewirkt, welcher bis jetzt noch anhält; doch ist der Schnee von den Wegen an den Zäunen in Hafen zusammengestümt und daher keine Schlittenbahn…", "labels": [[169, 177, "MISC"], [473, 486, "LOC"]]}
{"text": "lief ein einamstiges schiff bey schrecklichem sturm auf den riff und wurde in kurzer zeit zerstümmert"}
{"text": "Am 23. d. M., in der Nacht, bei Schnee, Hagel und heftigem Winde segelte sich das Englische Schoonerschiff „Pryde\" aus Perth, Capt. Mattion Pryde, von Newcastle mit Kohlen an Mitchell & Co. in Riga bestimmt, auf den Riff bei Domesnees fest; die Mannschaft ist geborgen, aber das Schiff wird wohl, bei diesen anhaltend heftigen Stürmen nicht möglich seyn vom Riff herunter zu bringen.", "labels": [[40, 45, "PER"], [82, 91, "MISC"], [119, 124, "LOC"], [126, 130, "PER"], [132, 145, "PER"], [151, 160, "LOC"], [175, 189, "ORG"], [193, 197, "LOC"], [225, 234, "LOC"]]}
{"text": "Reval, den… October. Der heurige Herbst zeichnet sich durch viele starke Stürme die mit Windstille abwechseln aus. In der Nacht zum 21. d. erhob sich wieder ein starker NO Sturm, der beinahe bis zum 23 anhielt, und nach bisherigem ziemlich gelindem Wetter, erst viel Regen, dann Schneegestüm und starken Frost herbeiwehte und completten Winter bewirkt, welcher bis jetzt noch anhält; doch ist der Schnee von den Wegen an den Zäunen in Hafen zusammengestümt und daher keine Schlittenbahn…", "labels": [[169, 177, "MISC"], [473, 486, "LOC"]]}
{"text": "Pernau, den 30. Nov. Durch das ein getretene Thauwetter hat sich unsere Pernau, bei ziemlich hohem Wasserstande und starkem Stromlauf, ihrer Eisdecke entledigt. Auch ist die Rhede durch den stattgehabten südwestlichen Sturm am 28. d. M. gänzlich vom Eise befreit worden.", "labels": [[72, 78, "LOC"], [174, 179, "LOC"], [250, 254, "LOC"]]}
{"text": "Die durch diesen Flugsand immer zunehmenden Verwüstungen, insbesondere bei dem Kronsgute Nieder bartau, wo sie sich in Folge von Wirbelwinden ungeheuer ausdehnten, und nicht nur Felder und Wiesen, sondern sogar die Bauerhäuser bedeckten, drohten das ganze Gut zu zerstören und wiesen auf die Notwendigkeit hin, zur Abwendung dieses Uebels ungesäumt thätige Maßregeln zu ergreifen.", "labels": [[79, 95, "LOC"], [129, 141, "PER"]]}
{"text": "Narva, den 9. October... Englische Schiff “Amalia” am 7. October Nachts 4 Uhr durch Sturm von seinen Ankern gerissen und 20 Werst vom Hafen auf die Esthländische Küste geworfen wurde...", "labels": [[25, 34, "MISC"], [84, 89, "MISC"], [148, 167, "LOC"]]}
{"text": "Pernau, den 12. October. Am 10.d. M. ist der Russische Schooner “Truta”... durch SW Sturm auf dem Riff Sorckholm gescheitert... Durch fortdauernden Sturm ist das Wrack den 16. in die Pernau-Bach unterhalb Uhla an den Strand getrieben", "labels": [[45, 70, "LOC"], [81, 89, "ORG"], [98, 112, "LOC"], [183, 194, "LOC"], [205, 209, "LOC"]]}
{"text": "Reval, den 30 Dec. ... Vorgestern erhob sich aber bei starkem Sudwestwinde ein heftiger Stürm, wobei viel Schnee, jedoch ziemlich ungleich fiel, und es schneit seitdem alle Tage, auch manchmal Nachts, wenn auch nur wenig, so daß man nun doch überall mit Schlitten passieren kann, die Kälte ista aber nicht bedeutend und steigt nur manchmal auf 4 Grad – Zwischen Jewe und St. Peterburg ist, wie Reisende versichern, schon lange die schönste Bahn u. am letztem Orte sind am 20., und 21. bis 17 Grad Kälte gewesen: überhaupt ist diesen Herbst der Unterschied der Temp. zw. Hier und St. Peterburg und Cronstadt auffallend groß. Das diesjährige Roggengras, das sich fast den ganzen Herbst hindurch bis noch vor kurzem ganz bloß zeigte, steht im Ganzen genominen, wohl sehr schlcht; theils hat die ausnehmend große Dürre während und gleich noch der Saatzeit, theils der Wurm große Verwüßtungen darin angerichtet, theils hat es durch frühes Frostwetter und später durch den beständigen Wechsel von naßkaltem Schlagwetter und vielen Regen mit schnell darauf folgenden kahlen Frost viel gelitten, und es ist fast anzunehmen, daß der sechste Theil zu Grunde gerichtet ist und im Frühjahr, wo thunlich, durch Einsäken von Sommergetreide ersetzt werden muß... Der heurige Winter dürfte zwar allem Anscheine nach wohl nicht streng werden, allein häufige Abwechslung von Frost und Thauwetter, die während desselben eintreten möchte, würde der Saat noch verderblicher werden. Noch ist Rhede und Meer vom Eise frei und die Schifffahrt offen.", "labels": [[362, 366, "LOC"], [371, 384, "LOC"], [579, 592, "LOC"], [597, 606, "LOC"], [640, 650, "LOC"], [1248, 1266, "MISC"], [1470, 1475, "LOC"], [1489, 1493, "LOC"]]}
{"text": "Gestern Abend um 6 Uhr erheb sich ein starker Nordwind und steigerte sich bald zu einem deftigen Sturme. Es schneite sehr stark und gegen 10 Uhr blitzte es ein paar Mal mit nachfolgendem, doch nicht sehr starkem Donner.", "labels": [[0, 7, "MISC"], [212, 218, "PER"]]}
{"text": "Der orkanmäßige Sturm, welcher in der Nacht vom 5. zum 6. d. M. aus NW. mer gewüthet, hat einige der hier liegenden Schiffe auf den Grund gerrieben, andere aber mebr oder weniger beschädigt.", "labels": [[68, 70, "LOC"]]}
{"text": "Aus dem Werroschen Kreise, vom 22. April. Am 8ten, wo es abermals regnete, sah man schon auf einzelnen Winterfeldern und an geschützten Abhängen frisches grün erwachen, so wie auf sandigen Heiden die Pulsatille blühen. Am 10ten wurde es – wahrscheinlich in Folge eines Gewitters – plözlich kühl, worauf wir 8 Tage hindurch das abscheulichste Aprilwetter hatten, von abwechelndem Hagel, Regen und Schnee mit kalten Winden begleitet. Am 19ten erreichte die Temperatur wieder +10 Grad und stieg gestern und heute in der Mittagsstunde sogar bis auf +16?.... Die Entwickelung der Knopfen an den Bäumen ist noch sehr zurück und unsere von der Pflanzenwelt ihren Lebensunterhalt suchen. Haustiere müssen sich mit frugaler Kost begnügen, obgleich ihnen seit beinahe drei Wochen vollkommene Willensfreikeit in der Auswahl gestattet wird.", "labels": [[8, 25, "LOC"], [145, 153, "MISC"], [200, 210, "LOC"], [549, 553, "ORG"]]}
{"text": "Reval, am 13. April um 5 Uhr Morgens strandete an der Küste des Westharrischen Districts bei sehr heftigem Sturme der Norwegische Schooner Concurrent...", "labels": [[64, 88, "LOC"], [118, 138, "ORG"]]}
{"text": "Dorpat, den 8. Mai. – Die ersten Tage dieses Monaths waren abwechelnd regnig und kühl, und noch gestern entlud sich ein sehr starkes Gewitter, strichweise Hagel mit sich führend, über unsere Gegend, an Treibhäuser und Mistbeeten, so wie in den Gärten überhaupt nicht unbedeutend Schaden anrichtend...", "labels": [[45, 52, "PER"], [155, 160, "PER"], [279, 300, "MISC"]]}
{"text": "Im Wolmarschen Kreise tobte in den nächsten Umgebungen der Stadt Wolmar ein furchtbares Unwetter, begleitet von einem starken Gewitter, einem dickkörnigen Hagelschlage und einem furchtbaren Platzregen; der Sturmwind brauste von Nord-Ost und währte ungefähr eine halbe Stunde.", "labels": [[3, 21, "LOC"], [65, 71, "LOC"]]}
{"text": "Auf der Insel Oesel währte der furchtbare Sturm, der gleichfalls von Wirbelwind, Gewitter und Platzregen, jedoch ohne Hagelschlag, begleitet war, von 7 Uhr Abends bis 3 Uhr Morgens, und verursachte viele Schäden an Feldern, Gärten und Wäldern.", "labels": [[14, 19, "LOC"]]}
{"text": "Werro, den 7. August. …12. Juli einen Orcan entfesselte, dessen verderbliche Gewalt innerhalb zwei Stunden in Wäldern Obstgärten und Kornfeldern die grö?ten Verwüstungen anrichtete. Wer zuwöllig auf der Stra?e sich befand, lief Gefahr von den hinabstürzenden Dachsteinen, fliegenden Baumwipfeln und anderen in der Luft wan derden. Gegenständen erschlagen zu werden. Doch die Klagelieder über der Sommer sind aus allen gegenden so reichhaltig erschollen, da? es Vergeudung der Druckerschwärze wäre, diese Tonart weiter zu singen. Aus den Werroschen Kreise. Unter den Denkwürdigkeiten dieses Sommers verdient das Captel der Ueberschwemmungen als eine für unser Clima ungewöhnlich Erscheinung ganz besonders hervorgehoben zu werden.", "labels": [[38, 43, "ORG"], [203, 207, "LOC"], [537, 554, "LOC"], [611, 617, "LOC"], [622, 639, "LOC"]]}
{"text": "Im ersteren wurden auf den Gütern Korast, Kagimois (Kastemois?) u. Jen besonders die Wälder beschädigt und die Sommer- und die Winterfelder zerstört; nach einer vorläufigen Taxation betrug der Schaden einige Tausend R. S. M.", "labels": [[34, 40, "LOC"], [42, 50, "LOC"], [52, 61, "LOC"], [67, 70, "PER"], [216, 224, "PER"]]}
{"text": "In letzterem Kreise wurden unter dem Gute Euseküll einige Tausend Baumstämme mit den Wurzeln aus der Erde gerissen, und dadurch entstand ein Schaden von 3000 R. S. M.", "labels": [[37, 50, "LOC"], [101, 105, "LOC"]]}
{"text": "Aus dem Werroschen Kreise vom 10. Sept. ... der über 14 Tage zw. Stürmen und abwechselden Regengüssen zur Blüthe gelangte Roggen hat fast gar keine Keimkraft... Die fast anhaltenden Regengüsse werden die Treibkraft der Pflanzen nicht begünstigen... Ueber die Hälfte vom Sommerkorn ist noch grün... Ein paar unbedeutende nachtfröste scheinen nirgends Schaden angerichtet zu haben; mit Ausnahme weniger Stellen steht selbst das Kartoffelkraut noch grün.", "labels": [[8, 25, "LOC"], [65, 72, "MISC"], [270, 280, "LOC"], [298, 331, "MISC"]]}
{"text": "während des gestrigen Tages, begann gegen Abend der Wind, der am Nachmit tage etwas nachgelassen hatte und aus WNW. kam, von 7 Uhr an an Stärke zuzunehmen und gegen 8 Uhr in eigentlichen Sturm überzugehen.", "labels": [[22, 27, "MISC"]]}
{"text": "Bolderaa, den 25. Sept. Der orkanmäßige Sturm, der in der Nacht vom 2t. auf den 25. hier gewüthet, hat großen Schaden sowohl innerhalb als außerhalb deS Hafens angerichtet. Mehre im Hafen befindliche Schiffe sind, mehr oder weniger beschädigt", "labels": [[24, 45, "MISC"], [153, 159, "LOC"]]}
{"text": "Kunda. Das von Narva mit Brettern nach Amsterdam gehende Norwegische Schiff “Njord” ... ist am 25. September bei Sturm auf Grund gerathen.", "labels": [[15, 20, "LOC"], [39, 48, "LOC"], [57, 68, "MISC"], [113, 118, "MISC"]]}
{"text": "der südliche Sturm von vergangener Nacht hat eine große Eismasse, circa eine Meile außerhalb deS SeegattS von der Ostseite, abgebrochen und in die See hineingetrieben. An der Westseite steht jedoch noch Alles fest und ist noch keine Spur von offenem Wasser.", "labels": [[97, 105, "LOC"]]}
{"text": "Das Britische Schiff, \"Anna\", Capitan Rodert Hall, ist am 16. d. M. bei heftigem Sturme, mit einer Ladung Holzwaaren von Riga nach London bestimmt, dem Domesneesschen Leuchtthurm gegenüber auf den Strand gerathen.", "labels": [[4, 13, "MISC"], [23, 27, "PER"], [30, 49, "ORG"], [121, 125, "LOC"], [131, 137, "LOC"]]}
{"text": "Am 28. April, morgens 8 uhr, mit dem Dampfer „Düna\" von Riga abgegangen, mußten wir des Nordwestwindes und stürmisch Wetters wegen in der Bolberaa bleiben und gingen erst am 29 morgens 8 Uhr", "labels": [[46, 50, "LOC"], [56, 60, "LOC"], [88, 102, "MISC"], [138, 146, "PER"]]}
{"text": "Das Dampfschiff \"Newa\", das bereits Sonntag Abend der Rheede nahe war, hat des starken Sturmes wegen erst diesen Morgen den Hafen erreichen können.", "labels": [[17, 21, "LOC"], [54, 60, "PER"], [87, 94, "PER"]]}
{"text": "Am 31. August verwüstete ein orkanartiger Wirbelwind, auf einer langen aber schmalen Strecke, Baume und Dächer."}
{"text": "Auf seiner Fahrt von hier nach Vegesack, mit Brettern und Talglichten beladen, ward es am 9. September bei heftigem Sturm, unweit der Insel Türtersar, auf eine Klippe geworfen und zerschellt.", "labels": [[31, 39, "LOC"], [140, 149, "LOC"]]}
{"text": "Mit Tagesanbruch komme ich vom Leuchtturme und fand leider, daß der furchtbare Sturm von vergangener Nacht, wenn auch nicht einen totalen Schiffbruch verursacht, so doch das Wrack eines großen entmastelen Schiffes an unsere Küste getrieben hat."}
{"text": "Am 10/22. Mai um 4 Uhr von Riga und um 8 Uhr von Bolderaa in See gegangen, ging der Wind in der Nacht West; am Morgen war es sehr stürmisch, weßhalb wir um 6 Uhr bei Domesnees ankerten; den Tag über herrschste Weststurm", "labels": [[27, 31, "LOC"], [49, 57, "PER"], [166, 175, "LOC"], [190, 221, "MISC"]]}
{"text": "Am 16/28. August, nachmittags 4 Uhr, von Riga und um 6 Uhr von Bolderaa in See gegangen, war der Wind nördlich und stürmisch bei hoher See", "labels": [[41, 45, "LOC"], [63, 71, "PER"]]}
{"text": "um 6 Uhr von Bolderaa im See gegangen, war der Wind am 31. SW. stürmisch, weßhalb wir um 12 Uhr in Windau einliefen; es wehte den 31. bis zum 1. Sept. abends ein schwerer Sturm", "labels": [[13, 21, "PER"], [55, 61, "MISC"], [99, 105, "LOC"]]}
{"text": "Am 5/17. Juni von Riga um 4 Uhr und um 6 Uhr abends in See gegangen, hatten wir am 6. vormittags ein schweres Gewitter nebst Schauer und orkanmäßigem Winde", "labels": [[18, 22, "LOC"]]}
{"text": "Sturm mit 3 Lot schweren Hagelstücken zerstört Felder von 4 Gütern und 42 Gesinden, Häuser, Gärten zerstört, ein Kind getötet, ein Kind von Orkan weggeweht, Ernte total zerstört"}
{"text": "am 29. hatten wir stürmischen NO. mit sehr hober See; am 30., morgens 8 Uhr, kamen wir in Bolderaa an", "labels": [[90, 98, "LOC"]]}
{"text": "Am 2/24- Juli, um 10 Uhr morgens, von Stettin und um 5 1/2 Uhr nachmittags von Swinemünde in See gegangen, hatten wir stürmischen NW.; am 13. stürmischen Westwind; am 14. SW. stürmisch mit Regen. Am 15., morgens 4 Uhr, kamen wir in Bolderaa an", "labels": [[38, 45, "LOC"], [79, 89, "LOC"], [130, 132, "ORG"], [167, 173, "MISC"], [232, 240, "LOC"]]}
{"text": "um 3 Uhr von Bolderaa in See gegangen , war der Wind WSW. frisch, nachts stürmisch, weßhalb wir um 12 Uhr bei Domesnees ankerten.", "labels": [[13, 21, "PER"], [48, 56, "MISC"], [110, 119, "LOC"]]}
{"text": "am 10. starken SW. und SSW.-Sturm mit Regen und Hagel und sehr hoher See, welches bis zum 11. morgens anhielt, wo wir um 9 Uhr in Bolderaa ankamen.", "labels": [[23, 33, "PER"], [48, 53, "PER"], [130, 138, "LOC"]]}
{"text": "16. morgens erreichten wir die Rhede von Windau, erhielten einige Kohlen und gingen um 1 Uhr weiter; nachts SO. zu S., sehr stürmisch und hohe See; am 17. um 8 Uhr erreichten wir Bolderaa.", "labels": [[31, 36, "LOC"], [41, 47, "LOC"], [108, 110, "ORG"], [115, 117, "PER"], [179, 187, "PER"]]}
{"text": "Es war am 19. October 1847, daß angesichts der Stadt Windau daß Preußische Schiff „Harmonie\", Capitain H. Westergreen, mit einer Besatzung von neun Mann, strandete. Die größte und unvermeidliche Lebensgefahr drohte der Mannschaft; ein ungewöhnlich heftig wüthender Sturm und die hohen Brandungen gaben keine Aussicht zur Rettung.", "labels": [[47, 59, "LOC"], [64, 91, "MISC"], [94, 117, "PER"]]}
{"text": "Am 26. December v. J. strandete bei einem heftigen Sturm und Schneegestöber auf der südlichsten Spitze unserer Insel, dem Riff Sworberort, 10 Werst vom Lande, die dem Handlungshause Sörensen in Libau gehörige Brigg „Argo", "labels": [[19, 21, "PER"], [122, 137, "LOC"], [167, 190, "LOC"], [194, 199, "LOC"], [216, 222, "ORG"]]}
{"text": "Von den am 15. d. M. durch heftigen Sturm von der Festung Dünamünde abgetriebenen drei Russischen Schonern ist nicht der „Theodor\", wie am 16. berichtet worden, sondern es ist die „Gloria\", welche gegenüber Magnus-Holm auf den Grund getrieben worden ist. Der „Theodor\" und liegen flott an das Bollwerk der Festung Dünamünde angeholt.", "labels": [[50, 67, "LOC"], [87, 106, "LOC"], [122, 129, "PER"], [181, 187, "MISC"], [207, 218, "PER"], [260, 267, "PER"], [306, 323, "LOC"]]}
{"text": "Nachdem ein heftiger Südwest-Wind das vor unserem Hafen gelegene Eis in der vergangenen Nacht eine weite Strecke vom Lande ad und in die Pernausche Bucht getrieben hatte", "labels": [[137, 153, "LOC"]]}
{"text": "am 31. hatten wir stürmischen WSW. Als wir am 1. Juni morgens Domesnees passirten, strandete dort ein Barqueschiff", "labels": [[30, 33, "ORG"], [62, 71, "LOC"]]}
{"text": "Am 4 /ie- Juni, um 4 Uhr nachmittags, von Riga und um 6 Uhr von Bolderaa abgegangen, hatten wir OSO.-Wind, am 5. WSW.-Sturm mit Regen", "labels": [[42, 46, "LOC"], [64, 72, "PER"], [110, 123, "LOC"], [128, 135, "LOC"]]}
{"text": "Am 5. (17.) Aug. um 4 Uhr von Riga und um 6 Uhr von Bolderaa in See gegangen, hatten wir am 6. (18.) August stürmischen WSW., abends nördlicher, sehr stürmischer Wind; am 7. (19.) Aug. SW.-Sturm. um 9 Uhr hielten wir ab und ankerten um 12 Uhr in Roneham auf Gottland, wo wir unter Quarantaine und während eines anhaltenden, sehr schweren WSW.-Sturmes bis zum Donnerstag, den 10. (22.) Aug., liegen blieben", "labels": [[30, 34, "LOC"], [52, 60, "PER"], [120, 123, "ORG"], [180, 194, "LOC"], [246, 253, "LOC"], [258, 266, "LOC"]]}
{"text": "Am 30. September (12. Oct.) von Riga abgegangen, mußten wir wegen hoher See bis Montag, den 2. (14.) Oct. in Bolderaa liegen bleiben. gingen mit SO. - Wind in See, dick mit Regen ; als wir abends Domesnees passirt waren, sprang der Wind westlich und wurde stürmisch, weßhalb\" wir hinter Domesnees liefen und daselbst ankerten; am 4. (16.) Oct. morgens bei südlichem Winde gingen wir weiter", "labels": [[32, 36, "LOC"], [109, 117, "LOC"], [145, 147, "ORG"], [196, 205, "LOC"], [287, 296, "LOC"]]}
{"text": "am 16. (28.)5.-W.. gutes Wetter; am 17. (29.) dito, abends SO. stürmisch; am 18. (30.) Oct. kamen wir mit folgenden 10 Passagie ren in Bolderaa an", "labels": [[59, 61, "ORG"], [135, 143, "LOC"]]}
{"text": "23. Juni (5. Juli) um 6 Uhr abends gingen wir von Bolderaa in See. Wind NO. schönes, stilles Wetter, hatten 37 Passagiere am Bord; passirend Runoe, wurde es stürmisch von WSW., hielt so während der ganzen Reise an", "labels": [[50, 58, "PER"], [171, 174, "ORG"]]}
{"text": "Am 4. (16.) August um 4 Uhr von Riga und um 6 Uhr von Bolderaa in See gegangen, hatten wir am 5 (17.) August WSW-Wind stürmisch, abends flau, nachts still", "labels": [[32, 36, "LOC"], [54, 62, "PER"], [102, 117, "PER"]]}
{"text": "Am 18. (30.) August um 4 Uhr nachmittags von Riga und um 6 Uhr von Bolderaa in See gegangen, hatten wir SW.-Wind stürmisch, am 19. dito", "labels": [[45, 49, "LOC"], [67, 75, "PER"], [104, 112, "PER"]]}
{"text": "im Angesichte dieses am Ausflusse der Narowa aus dem Peipus belegenen Dorfes in der Nacht vom 21. zum 22. September vom Sturme auf den Strand geworfen und von den Wellen zertrümmert worden.", "labels": [[24, 33, "MISC"], [38, 44, "LOC"], [53, 59, "LOC"], [120, 141, "MISC"]]}
{"text": "am Dienstag hatten fortwährend zunehmenden Wind, von 8 Uhr abends an bis 12 Uhr waren wir Sturmes halber gezwungen, an der Küste Schutz zu suchen", "labels": [[90, 97, "PER"]]}
{"text": "am 8. (20.) um 1 Uhr morgens passirten wir bei stürmischem Wetter Lyserort, um 6 Uhr Domesneß und um 10 Uhr morgens Runo, hatten hohen Seegang, und liefen um halb 5 Uhr, mit folgenden 10 Passagieren an Bord, in Bolderaa ein", "labels": [[85, 93, "LOC"], [211, 219, "PER"]]}
{"text": "aufgehalten durch einen schweren Sturm, der es am 12. abends in der gefahrlichen Passage von Moousund überfiel"}
{"text": "Darnach sind kühle Regentage eingetreten. Die Erndte ist beendet... Bisherhaben wir keinen starken Frost gehabt", "labels": [[46, 52, "LOC"], [68, 79, "PER"]]}
{"text": "Am Sonnabend d.20 Februar hat es bei ziemlich starken Schneefall in unserem Kirchspiele gewittert. Zwei sgtarke Donnerschläge sind zu hören gewesen"}
{"text": "Seit vier Tagen erfreuen wir uns des köstlichsten Sommerwetters, die Temperatur ist heute bis auf +21°R im Schatten gestiegen, obgleich gestern Gewitter und Platzregen uns überraschten"}
{"text": "Das Pfingsfest mußten wir innerhalb unserer vier Wände feiern, es war rauches stürmisches und regnnichtes Wetter", "labels": [[4, 14, "MISC"]]}
{"text": "Am 8. Juni Nachmittags erhob sich ein heftiger Wirbelwind mit Donner und Regen, der uns nicht geringen Schrecken einflößte."}
{"text": "Und gegenwärtig leben wir in tiefen Winter. Seit 8 Tagen gute Schlittenbahn. Am 19. Nov. Abends blitzte (um 7 Uhr) es in Jewe bei 21° Kälte zwei Mal. Eine ähnliche Erscheinung, nur Sclusächer, zeigte sich auch am 23 Nov. Abends um 8 Uhr", "labels": [[62, 75, "LOC"], [121, 125, "LOC"]]}
{"text": "Und gegenwärtig leben wir in tiefen Winter. Seit 8 Tagen gute Schlittenbahn. Am 19. Nov. Abends blitzte (um 7 Uhr) es in Jewe bei 21° Kälte zwei Mal. Eine ähnliche Erscheinung, nur Sclusächer, zeigte sich auch am 23 Nov. Abends um 8 Uhr", "labels": [[62, 75, "LOC"], [121, 125, "LOC"]]}
{"text": "Bolderaa, 24. November, mittags. Der südliche Sturm hat wieder viel Eis aus unserem Hafen hinausgetrieben."}
{"text": "Bei gelinder Witterung liefen im vorigen Monat einige Schiffe … hier ein… Bei der gleich auch Weichnachten eingetretenen grossen Kälte fror leider Hafen, Rhede und Meer bis Nargen hinauf schnell zu (1855)- In der vergangenen Nacht brach ein starker SW Sturm wieder das Eis…. Das Wetter ist plötzlich umgeschlagen, gestern freih stand es auf 0 Grad, heute Mittag aber auf 2 Grad Wärme im Schatten", "labels": [[154, 159, "LOC"], [164, 168, "LOC"], [173, 179, "LOC"], [249, 257, "MISC"]]}
{"text": "Am Freitage den 27 Januar Abends ungefähr 9 Uhr wurde von mehren Personen hier ein Blitz begleitet von starkem Donner, wahrgenommen", "labels": [[111, 117, "PER"]]}
{"text": "Bolderaa 28. jan. Der NW Sturm hat in der vergangen Nacht alles Eis im Seegatt zertrümmert. Temperatur 1 Grad Reaumur unter Null, Wind W ruhig", "labels": [[0, 8, "PER"], [22, 30, "MISC"], [52, 67, "MISC"], [71, 78, "LOC"]]}
{"text": "Engl. Brigg „Canova\" ist durch den heutigen Sturm von ihren Ankern gerissen und in der Gegend von Wetzhaven auf den Strand getrieben.", "labels": [[6, 11, "PER"], [13, 19, "LOC"], [98, 107, "LOC"]]}
{"text": "Ein am 2 d.M. aufsteigendes, von W nach O gehendes 3 faches Gewitter mit Hagel, ein am 6 folgendes, haben die Temperatur nicht herabgesetzt und die jetzt eingetretene gute Witterung berechtigt den landmann zu grossen Hoffnungen. Das Heu wird mit gutem Erfolge eingesammelt die Sommergerste steht gut", "labels": [[73, 78, "PER"]]}
{"text": "Im 2. Januar verließ Capitan Penschau Bolderaa und hatte am folgenden Tage schon DomeSne erreicht, als ihn ein heftiger Sturm zum Umkehren zwang.", "labels": [[21, 37, "PER"], [81, 88, "MISC"]]}
{"text": "Tartu kirjasaatja 17. veebruar. Das seit dem heftigen Schneegeströber am 25 und 26 Jan. Anhaltend gelinde Wetter – (on pisut küttepuuda hinda alandanud, põhjustanud aga haigusi). Der Embach leidet sich mehr den Fuss der Menschen", "labels": [[183, 189, "LOC"]]}
{"text": "Das Wetter ist schön, am Morgen meist warm und klar, am Abend gewöhnlich etwas Regen, am 3 (März) sollen wir sogar scho.n ein Gewitter gehabt haben, am 6.. (März), um Mittagszeit hagelt es. Das Embachwasser steigt und hat niedrige Stra?en überschwemmt –", "labels": [[0, 10, "MISC"], [115, 121, "MISC"], [194, 206, "LOC"]]}
{"text": "Das Wetter ist schön, am Morgen meist warm und klar, am Abend gewöhnlich etwas Regen, am 3 (März) sollen wir sogar scho.n ein Gewitter gehabt haben, am 6.. (März), um Mittagszeit hagelt es. Das Embachwasser steigt und hat niedrige Stra?en überschwemmt –", "labels": [[0, 10, "MISC"], [115, 121, "MISC"], [194, 206, "LOC"]]}
{"text": "am 3 April Abends 6 Uhr wütete ein Sturm ähnlich einem Orkan, in der Jeweschen Gegend, der ¼ Stunde lang an hielt und dem ein starker Regenguss folgte. Um 10 Uhr Abends hörte man das erste Gewitter. Darauf trat die erste milde Witterung ein +10 und +12°, wodrauf aber am 6 Abends kühlere Tage mit Schneefall und dem Thermometer-Stand –8° folgten. Bis zum 15. April hielt diese kalte Witterung bei steiem NO an. Erst am 20. April scheint ein S Wind wieder wärmere Witterung bringen zu wollwn, die hoffentlich den letzten Schnee verzehren wird", "labels": [[316, 333, "MISC"], [441, 447, "MISC"]]}
{"text": "Reval, 13. September. In der Nacht vom 9. zum 10. d. M. erhob sich ein furchtbarer Sturm aus NNO., der gegen Morgen immer heftiger wurde, mit Regen und Schneegestöber gemischt, und sich erst den 11. gegen Morgen legte. Am 10. Morgens wurde ein Abends vorher aus der Rhede angelangter Englischer Dampfer, mit Ballast und 8 Passagieren von Stettin nach St. Petersburg bestimmt, vom Anker gerissen und bei Katharinenthal aus den Strand geworfen; die Passagiere sind gerettet. Bald daraus ward auch ein Schwedischer Schooner mit Kohlen und Alaun eben dahin geworfen; ein Finnländer mit Salz rettete sich in den Kriegshafen, wobei er sich etwas beschädigte", "labels": [[93, 96, "LOC"], [222, 233, "MISC"], [266, 271, "LOC"], [284, 294, "MISC"], [338, 345, "LOC"], [351, 365, "LOC"], [403, 417, "LOC"], [499, 511, "MISC"], [607, 618, "MISC"]]}
{"text": "Der Orkan, der in der Nacht vom 9. zum 10. zu toben begann und mit einigen Unterbrechungen und abwechselnder Stärke bis heute Morgeu fortdauerte", "labels": [[126, 132, "PER"]]}
{"text": "Ohngeachtet des schweren Sturmes von NW. halten steh die Schiffe auf der Rhede doch fest an ihren Ankern", "labels": [[37, 39, "ORG"], [73, 78, "LOC"]]}
{"text": "Laut officieller Nachricht von Domesnees strandete daselbst am 10. d. M. die Englische Brigg „Hanna\", Capt. John Bruid, von Kronstadt mit Ballast nach Riga bestimmt. Mannschaft gerettet. An demselben Tage scheiterte daselbst noch ein anderes Schiff mit Hafer beladen, wovon die Mannschaft sämmtlich ertrunken und das Schiff total zertrümmert ist. Den 11. d. M. strandete diesseit Domesnees beim Dorfe Rojen die Englische Brigg „Commodore\", Capt. Clark, von Riga mit Flachs beladen; die Mannschaft ist gerettet, das Schiff aber als Wrack zu betrachten; die Waaren sucht man zu bergen.", "labels": [[31, 40, "PER"], [77, 92, "ORG"], [94, 99, "PER"], [102, 106, "PER"], [108, 118, "PER"], [151, 155, "LOC"], [380, 389, "LOC"], [401, 406, "LOC"], [411, 426, "ORG"], [428, 437, "ORG"], [440, 444, "PER"], [446, 451, "PER"], [457, 461, "LOC"]]}
{"text": "Tallinn – in der Nacht vom 9 zum 10 Sept. Erhob sich ein furchtbarer Sturm aus NNO, der gegen Morgen immer heftiger wurde, von Regen und Schneegeströber beleitet war, und sich erst am 11 gegen Morgen legte.", "labels": [[79, 82, "LOC"]]}
{"text": "Nach dem schweren NO-Sturme vom 25. auf den 26. October ist der Englische Schooner „Patriot\" so tief in Sand gesunken!, daß nur noch die Masten über Wasser zu sehen sind.", "labels": [[18, 27, "ORG"], [64, 73, "MISC"]]}
{"text": "Der schwere Sturm, der hier die Vergangeue Nacht hindurch von NW. bis NNO. gewüthet, hat zwar das Seegatt vom Eise befreit, die Fluß-Mündung jedoch völlig mit dickem Schlammeise angefüllt", "labels": [[62, 64, "ORG"], [70, 73, "LOC"], [110, 114, "LOC"], [128, 140, "MISC"], [166, 177, "MISC"]]}
{"text": "Am 30. December gegen Mittag gerieth ein schwer beladener großer Dreimaster in der Nähe von Papenhof. zwischen den Strand-Cordons Neu-Papensee und Theerofen. ungefähr 3/4 Werst vom Ufer, auf eine Saudbank. Bei dem schou mehrere Tage wüthenden orkanähnlichen Sturme und Schneegestöber und den über das Wrack brausenden Wogen konnte man Tages darauf nur wahrnehmen, daß die Mannschaft sich an die theilweise gebrochenen Masten festgebunden hatte, um nicht von der Fluth hinweggespült zu werden.", "labels": [[92, 100, "LOC"], [115, 142, "LOC"], [147, 156, "LOC"], [335, 340, "PER"]]}
{"text": "Südlicher Sturm und Strömung haben das Eis tm Fluß so weit gebrochen, daß unser Fahrwasser von der Rhede bis zur Weißen Kirche wieder gänzlich frei und für die Schiffsahrt zugänglich ist.", "labels": [[99, 104, "LOC"], [113, 126, "LOC"]]}
{"text": "Pernau. Am 27. März, Abends zwischen 6 und 7 Uhr, zog ein Gewitter, begleitet von mehreren heftigen Donnerschlagen, in östliche Richtung unserer Stadt vobei"}
{"text": "Am 28. März bei starkem SSW.-Sturm bemerkten die dortigen Lootsen ein einmastiges Schiff unter Preussischer Flagge in tu Nähe des Hafens. Als die Lootsen sich demselben näherten, ging es, vom Sturm aus die Seite geworfen, sofort unter.", "labels": [[24, 34, "LOC"], [58, 65, "LOC"], [95, 107, "MISC"], [130, 136, "LOC"], [146, 153, "LOC"], [192, 197, "MISC"]]}
{"text": "Haapsalu – der Wonnemonat (Mai) mach in diesem Jahre seinem Namen Ehre, denn eines so herrlichen Frühlingswetters erinnery man sich seit langer Zeit nicht. Die Hitze wird zuveilen schon drückend, indem die Temperatur mehrmahls 22°R im Schatten, und 33,7° in der Sonne erreichte. Das Wasser hat eine mittlere Temp von 15-18 einmal 20°. Ein starker Gewitterregen am 18 feuchtete das Land, dessen Dürre schon für die Sommersaat Befürchtungen erregte (Aiad õitsevad).", "labels": [[0, 8, "LOC"], [448, 452, "PER"]]}
{"text": "Tartu am 17. Juni entlud sich über Dorpat bei heftigem NW-Sturme ein furchtbares Gewitter, begleitet von sehr starkem Hagelschlage, die Stadt in ein sehr starkem Hagelschlag, die Stadt in ein weiß gewand gehüllt hat", "labels": [[35, 41, "LOC"], [55, 64, "MISC"], [179, 184, "LOC"]]}
{"text": "furchtbarer Hagel, gross wie ausgewachsene Kartoffel, totale Zerstörung des Gebiets (Getreide, Gras, Klee)", "labels": [[12, 17, "PER"]]}
{"text": "In der vergangenen Nacht wüthete ein heftiger Sturm. Morgens verbreitete fich die Nachricht, daß das Barkschiff „Pax\", Capitain Witt, von hier, kommend von Lissabon, beim Einlaufen in den hiestgen Hafen auf den Grund gerathen sei.", "labels": [[53, 60, "PER"], [113, 116, "MISC"], [119, 132, "PER"], [156, 164, "LOC"]]}
{"text": "Der gewaltige Sturm, der, in der Nacht vom 21. auf den 22. dieses Monats beginnend, noch heute fortrast"}
{"text": "Der Bording der Hannöv. Brigg ..Diligentia\", mit Roggen beladen, welcher des Sturmes wegen von der Rhede im Hafen einfegeln wollte", "labels": [[16, 22, "LOC"], [24, 42, "ORG"], [99, 104, "LOC"]]}
{"text": "Abends 10 Uhr passirten Lvserort, heftiger Sturm, dick mit Regen; 1 Uhr passirten Domesnees, dick mit Regen - Sturm von SO.", "labels": [[82, 91, "LOC"], [120, 122, "LOC"]]}
{"text": "Ein schwerer Sturm aus NNW. mit Hagel nnd Schnee hat hier während der Nacht gewüthet und den Wasserstand bis auf die unangwöhnliche Höhe von 17 Fņh Engl, bittattsgetrieben, wodurch das noch an den Ufern festliegende Eis zertrümmert und auf's Land geworfen ist.", "labels": [[23, 26, "LOC"], [32, 37, "PER"], [144, 152, "LOC"]]}
{"text": "Während eines Gewitters erhob sich ein heftig wirbelnder Sturmwind, welcher auf dem etwa 6 Werst langen und 3 Werst breiten, in der Nähe der Stadt Werro belegenen Waggula-See eine Wasserhose wie sie sonst nur im offenen Meere angetroffen wird, erzeugte", "labels": [[147, 152, "LOC"], [163, 174, "LOC"]]}
{"text": "Laut Telegramm aus Hapsal ist das St. Petersburger Dampfschiff „Admiral\", Capt. A. Frahin, vorgestern Abend bei Worms im Sturme auf ein Riss gelaufen", "labels": [[19, 25, "LOC"], [34, 50, "LOC"], [74, 78, "PER"], [80, 89, "PER"], [112, 117, "LOC"]]}
{"text": "Laut Telegramm aus Hapsal ist das St. Petersburger Dampfschiff „Admiral\", Capt. A. Frahin, vorgestern Abend bei Worms im Sturme auf ein Riss gelaufen", "labels": [[19, 25, "LOC"], [34, 50, "LOC"], [74, 78, "PER"], [80, 89, "PER"], [112, 117, "LOC"]]}
{"text": "Das vom gestrigen Nord-West-Sturme zerbrochene Eis treibt jetzt massenhaft nach der See hinaus, so daß unser Hafen wieder für längere Zeit der Schifffahrt zugänglich bleiben wird."}
{"text": "In der Nacht vom 26. auf den 27. Januar, als ein großer Sturm wüthete, strandete bei Heilig-Aa ein Preußischer Zweimaster", "labels": [[85, 94, "ORG"], [99, 121, "MISC"]]}
{"text": "Bei dem eingetretenen West-Sturm zerbrach gestern das Eis in See, sowie in der Düna bis zur Bolderaa und ist in der Nacht in See hinausgetrieben.", "labels": [[22, 32, "LOC"], [79, 83, "LOC"], [92, 100, "LOC"]]}
{"text": "Riga, den 26. October. Nach einem 48stündigen heftigen Sturme aus S.-W. haben wir heute bei demselben Winde ruhiges, aber rauhes Wetter mit dem ersten Schnee.", "labels": [[0, 4, "LOC"], [66, 71, "LOC"]]}
{"text": "Das gestern im Flusse gemeldete Schlamm- nnd Grnndeis ist bei dem nächtlichen Sturme theils auf's Ufer geworfen", "labels": [[45, 53, "PER"]]}
{"text": "In der vergangenen Nacht wehte hier ein furchtbarer Sturm aus NNW., von Regen und Hagelschauern begleitet, wobei der Wasserstand anf die ungewöhnliche Höhe von 18 Fuß Holl, getrieben wurde.", "labels": [[62, 65, "LOC"], [167, 171, "PER"]]}
{"text": "Unter dem Einflüsse heftiger Stürme bei 2 bis 3 Grad Wärme hat die ohnehin wenig befestigte Schlittenbahn stark gelitten", "labels": [[92, 105, "LOC"]]}
{"text": "Der gestrige Sturm aus West und Nordwest bat unseren Hafem bis oberhalb Bolderaa in seiiler ganzen Brette vom Eise befreit", "labels": [[53, 58, "LOC"], [72, 80, "LOC"], [110, 114, "LOC"]]}
{"text": "Die Englische Brigg „ Cherub \", Capt. M'Donald. mit Salz beladen, auf der Rhede angekommen, kann wegen Sturmes und hohen Seegattes nicht in den Hafen einlaufen", "labels": [[4, 19, "ORG"], [22, 28, "MISC"], [32, 36, "PER"], [38, 46, "PER"], [74, 79, "LOC"], [103, 110, "PER"], [121, 130, "LOC"]]}
{"text": "Am 6. August wüthete hierselbst ein so heftiger Sturm, wie er in vielen Jahren nicht vorgekommen. Am Morgen des genannten Tages wurden vier zum Kirchspiel Anseküll gehörige Fischerböte (zwei derselben mit fünf, zwei mit sechs Mann besetzt) von ihren Ankern losgerissen und widerstandslos in die hohe See getrieben.", "labels": [[122, 127, "MISC"], [155, 163, "LOC"]]}
{"text": "Gestern während des ganzen Tages, wie auch die vergangene Nacht hindurch wehte hier ein schwerer Sturm aus N. und NNW mit Hagel und Schneegestöber", "labels": [[27, 32, "MISC"], [122, 127, "PER"]]}
{"text": "In der vergangenen Nacht wüthete hier ein starker Sturm aus S.-W., der auch bis jetzt noch nicht ganz nachgelassen hat.", "labels": [[60, 65, "LOC"]]}
{"text": "Die bisherige Freundlichkeit der Witterung wurde gestern von dem ersten von starkem Regengüsse begleiteten Gewitter unterbrochen. Heute Sturm am WSW", "labels": [[107, 115, "LOC"], [145, 150, "ORG"]]}
{"text": "Die Witterung, welche mehrere Tage kalt und stürmisch war, ist heute mit dem Umgänge des Windes nach Süd. Osten wieder still und freundlich geworden.", "labels": [[89, 95, "LOC"]]}
{"text": "In dem furchtbaren NW. Sturme, der in den ersten Morgenstunden des 31. August einsetzte und fast ununterbrochen bis zum Abend fortdauerte, wurden folgende 5 Schiffe, die auf hiesiger Rhede lagen, von ihren Ankern gerissen und an den Strand getrieben", "labels": [[19, 21, "MISC"], [23, 29, "PER"], [183, 188, "LOC"]]}
{"text": "Am 2. October strandete unweit Packerort-Leuchtthurm unter der Hoflage Testefer bei starkem NNW. Sturme das Livlandische Fahrzeug „Johann\"", "labels": [[31, 52, "LOC"], [92, 95, "ORG"], [131, 138, "PER"]]}
{"text": "Am 20. October erhob sich hier ein orkanartiger Sturm aus NNW. und NW., der mit gleicher Heftigkeit bis beute anhielt und Wbtt mehrere Verluste an unserer Küste zur Folge gehabt hat.", "labels": [[58, 61, "LOC"], [67, 69, "LOC"], [122, 126, "LOC"]]}
{"text": "Der nordwestliche Sturm hat das Ets bis oberhalb der Weißen Kirche total gebrochen und das Fahrwasser bis da hinauf gänzlich frei gemacht.", "labels": [[32, 35, "LOC"], [53, 66, "LOC"]]}
{"text": "Die Russ. Brigg Capt. Johann Lundmann, von Lübeck mit Ballast nach Abo bestimmt, ist gestern bei dem NO-Sturme auf die Kurländische Küste gesetzt", "labels": [[10, 20, "PER"], [22, 37, "PER"], [43, 49, "LOC"], [101, 110, "ORG"], [119, 137, "LOC"]]}
{"text": "Bei anhaltendem SO.-Winde hatten wir in den letzten Tagen einige Grad Kälte und gestern Sturm und Schneegestöber", "labels": [[16, 25, "ORG"]]}
{"text": "In der vergangenen Nacht wehte hier ein starker Sturm von Südwest und West-Süd-West, von Schneegestöber und Regen begleitet", "labels": [[70, 83, "LOC"]]}
{"text": "Regen und Sturm aus Süden haben das Fahrwasser von der Flußmündung bis oberhalb Mühlgraben wieder vom Eise befreit", "labels": [[55, 66, "LOC"], [102, 106, "LOC"]]}
{"text": "Mit dem plötzlichen Umgange des Windes von SW. nach NO. ist auch nach dem stürmischen Schlackenwetter Ruhe und etwas Kälte eingetreten.", "labels": [[32, 45, "MISC"], [52, 54, "LOC"]]}
{"text": "mit den gewaltigen Stürmen bedeutende Verheerungen an den in Papensee und in anderweitigen Niederungen befindlichen Heukusen angerichtet. Auch ist der Schaden nicht unbeträchtlich, den der Sturm an Gebäuden und Wäldern verübt. — An Strohdächern gewahrt man höchst bedeutende Schäden, und in vielen Waldungen liegt eine Masse gefallener Bäume. Im Städtchen Dorbian (Kownoschen) z. B. sind ca. 20 Schornsteine durch den Sturm abgeworfen worden. [---] Es strandete nämlich in Folge des orcanmäßigen Sturmes einige Werst rechts von der Mündung des Heilig-Aaflusses ein aus Riga mit Leinsaat kommendes Hannoversches Schiff, dessen Mannschaft, mit einziger Ausnahme deS Schifscapitains, ihren Tod in den Wellen fand.", "labels": [[61, 69, "LOC"], [116, 124, "LOC"], [232, 244, "LOC"], [356, 363, "LOC"], [365, 375, "LOC"], [418, 423, "MISC"], [496, 503, "PER"], [544, 560, "LOC"], [569, 573, "LOC"], [597, 610, "MISC"], [664, 679, "PER"]]}
{"text": "Das Eis, welches durch den gestrigen NNW.-Sturm hier zuntckgehalten wurde und sich über den ganzen Strom ausgebreitet hatte, ist heute durch veränderten Wind zum großen Theil in die See getrieben", "labels": [[0, 7, "MISC"], [37, 47, "LOC"]]}
{"text": "Ein NW-Sturm brach los, welcher nach 10 Uhr Abends zu einem förmlichen Orkan von nördlichen Richtung ausratete, begleitet mit Hagel- und Schneeböen", "labels": [[4, 12, "LOC"]]}
{"text": "Morgen halb 11 Uhr. Sämmtliche Dampfböte wareil heute früh auf dem Wege zur Stadt, mußten aber des plötzlich aufkommenden Nord-Sturmes wegen wieder umkehren.", "labels": [[31, 40, "MISC"], [76, 81, "LOC"], [122, 134, "LOC"]]}
{"text": "Die Eisdecke der Düna bei der Stadt hat trotz des gestrigen Nordnordwest-Sturmes keine weitere Veränderung gelitten", "labels": [[17, 21, "LOC"], [30, 35, "LOC"], [60, 80, "LOC"]]}
{"text": "Das Eis, welches längs dem Bolderaaschen Ufer festgelegen, in durch den heutigen NW.-Sturm wieder total zertrümmert", "labels": [[0, 7, "MISC"], [27, 45, "LOC"], [81, 90, "LOC"]]}
{"text": "Westlicher Sturm und starke einlassende Strömung halten das an mehreren Stellen des Flusses über die Wate geschobene EiS noch jetzt zurück, wodurch daS Fahrwasser für die Schiffe unpassirbar bleibt.", "labels": [[117, 120, "ORG"]]}
{"text": "Hafenmündung ist bis zur Bucht wieder vom Eise befreit [...] nach dem gestrigen Sturme kein Treibeis mehr gesehen", "labels": [[42, 46, "LOC"]]}
{"text": "Mit Ausnahme des gestrigen Tages, an welchem nach einem heftigen Schneestürme gelinde Witterung eingetreten war, ist heute wieder kalt.", "labels": [[27, 32, "MISC"]]}
{"text": "Die Dänische Bark „Lady Bute\", Capt. I. G. Hansen, auf der Rhede zum Zuladen befindlich, brach während der Nacht bei NW.-Sturm von ihren Ankern und trieb, nachdem der große und der Besan-Mast über Bord gekappt war, an der Ostseite des Hafens auf die äußeren Sandbänke.", "labels": [[31, 35, "PER"], [37, 49, "PER"], [59, 64, "LOC"], [107, 126, "LOC"], [181, 191, "LOC"], [235, 241, "LOC"]]}
{"text": "Trotzdem seit mehreren Tagen herrschenden Südwind, der sich in der vergangenen Nacht sogar zum Sturm steigerte"}
{"text": "Der heute früh aus westlicher Richtung eingetretene Sturm bat bereits den Wasserstand in ungewöhnliche Höhe getrieben und das Düna-Eis übelall an den Ufern gelöst, so daß ein allgemeiner Eisgang bald in AuSficht steht.", "labels": [[126, 142, "LOC"], [203, 211, "LOC"]]}
{"text": "Gestern Nachmittag erhob sich plötzlich ein Sturm aus Norden, der sich bis zum Abend in einen vollständigen Orkan ausbildete."}
{"text": "Die Pernauer Schlup „Alexander\", Schiffer Heinrich Sullant, von Pernau mit Lumpen nach Riga bestimmt; ist gestern bei dem heftigen Sturme leck gesprungen und von der Mannschaft verlassen worden.", "labels": [[21, 30, "PER"], [42, 58, "PER"], [64, 70, "LOC"], [87, 91, "LOC"]]}
{"text": "Aller Wahrscheinlichkeit nach ist ein hiestges Fischerboot, welches am 8. d. M. Nachmittags in See ging und bis jetzt leider noch nicht zurückgekehrt ist, am 9. in Folge des plötzlich eingetretenen stürmischen Wetters gekentert und die Mannschaft ertrunken"}
{"text": "In den letzten 8 Tagen hatten wir starken Schneefall mit 2-6 Grad Kälte und scharfen nördlichen Wind"}
{"text": "Seit dem Anfange dieser Woche hat sich der Winter mit stürmischem Wetter, starkem Schneefall nnd anhaltender Kälte von 2 bis 4 Grad voll ständig etablirt"}
{"text": "Es liegen auf Oesel gegenwärtig 3 mit Eisenbahnschienen beladene Schiffe auf dem Strande, die auf der Fahrt nach Kronstadt während der kurzen Zeit vom 17. Sept. bis 2. Oct. in Folge der heftigen Stürme an unserer Küste verunglückten. Am 17. Sept. strandete der engl. Dampfer „Dervent\", Capt. Damis, mit 2932 Schienen von Cardiff kommend, auf dem Riff „Petkesma\" unter Carral; am 1. Oct. der schwedische Schoner „Rio\", Capt. Hilberg, mit 1370 Schienen von Newport kommend, welcher 2 Werst vom Ufer sank, und in der Nacht vom 1. auf den 2. Oct. der englische Schoner „Diana\"", "labels": [[14, 19, "LOC"], [113, 122, "LOC"], [142, 146, "MISC"], [261, 266, "MISC"], [286, 290, "PER"], [292, 297, "PER"], [321, 328, "LOC"], [368, 374, "PER"], [391, 402, "MISC"], [418, 422, "PER"], [424, 431, "PER"], [455, 462, "LOC"], [547, 556, "MISC"], [566, 574, "PER"]]}
{"text": "Es liegen auf Oesel gegenwärtig 3 mit Eisenbahnschienen beladene Schiffe auf dem Strande, die auf der Fahrt nach Kronstadt während der kurzen Zeit vom 17. Sept. bis 2. Oct. in Folge der heftigen Stürme an unserer Küste verunglückten. Am 17. Sept. strandete der engl. Dampfer „Dervent\", Capt. Damis, mit 2932 Schienen von Cardiff kommend, auf dem Riff „Petkesma\" unter Carral; am 1. Oct. der schwedische Schoner „Rio\", Capt. Hilberg, mit 1370 Schienen von Newport kommend, welcher 2 Werst vom Ufer sank, und in der Nacht vom 1. auf den 2. Oct. der englische Schoner „Diana\"", "labels": [[14, 19, "LOC"], [113, 122, "LOC"], [142, 146, "MISC"], [261, 266, "MISC"], [286, 290, "PER"], [292, 297, "PER"], [321, 328, "LOC"], [368, 374, "PER"], [391, 402, "MISC"], [418, 422, "PER"], [424, 431, "PER"], [455, 462, "LOC"], [547, 556, "MISC"]]}
{"text": "heftiger Sturm und starker Hagelschlag. Sturm und Hagel haben eine arge Verheerung auf den Feldern angerichtet, Bäume entwurzelt, Dächer abgedeckt und manche schöne Hoffnung auf eine reichgcsegncte Ernte zu Schanden gemacht.", "labels": [[40, 45, "PER"], [50, 55, "PER"]]}
{"text": "Alte Bäume wurden entwurzelt, Dächer und Zäune beschädigt und auch das Blechdach der Maschinenfabrik unserer Bahn niedergedrückt.", "labels": [[41, 46, "LOC"], [85, 113, "ORG"]]}
{"text": "Der Sturm am 15. Januar, welcher vielfache Verheerungen im Hafen angerichtet, hat auch unserer Seebadeanstalt große Verluste bereitet.", "labels": [[0, 9, "MISC"]]}
{"text": "Der Sturm währte nur gegen 5 Minuten, aber er war so heftig, daß die Häuser in deniFugen erbebten, die Thüren auf gerissen und die Fenster durch umhergeschleuderte Steine und Holzstücke eingeschlagen wurden."}
{"text": "Der deutsche Dampfer „Minister Achenbach\" ist bei dem gestrigen Sturm über alle Sandbänke hinüber geworfen und liegt jetzt hinter dem neuen Seedämm im ruhigen Wasser auf Sandgrund.", "labels": [[4, 12, "MISC"], [22, 40, "PER"], [140, 147, "MISC"], [170, 179, "LOC"]]}
{"text": "Am Abend des 17. Juli, zwischen 6 und 7 Uhr, wüthete, wie die „Rig. Ztg.\" mittheilt, auf dem Stadtgute Drehlingsbusch ein orkanartiger Sturm, durch welchen mehre hundert Bäume abgebrochen und entwurzelt, viele Dächer vou Gebäuden abgerissen und einige Zäune umgeworfen wurden.", "labels": [[63, 66, "MISC"], [103, 117, "LOC"]]}
{"text": "Vorgestern Nachmittag den 14. Augusti strandeten bei heftigem Nordwest-Sturm und Regen in der Nähe der Rettungsstation ein Küstenfahrer und zwei große beladene Holzböte", "labels": [[62, 76, "LOC"], [81, 86, "LOC"]]}
{"text": "Durch den von Sonnabend Nachmittag ab die Nacht zum Sonntag hindurch wüthenden Sturm ist in der nächsten Umgegend Rigas manche Zerstörung angerichtet.", "labels": [[14, 34, "MISC"], [42, 59, "MISC"], [114, 119, "LOC"]]}
{"text": "Bei dominirendem Nordwinde, der in der vorletzten Nacht zu einem Sturm ausartete, ist die Witterung klar aber kalt."}
{"text": "Vorgestern wurde bei dem denkbar schlechtesten Wetter, unter Regen und Sturm unsere diesjährige mit einer Ausstellung von Meiereigeräthen und Landwirthschaftlichen Maschinen verbundene Thierschau eröffnet.", "labels": [[71, 76, "MISC"], [185, 195, "LOC"]]}
{"text": "Hier hat der heftige Sturm, welcher in der Nacht vom 11. Juli wüthete, bedeutenden Schaden angerichtet."}
{"text": "Anch in Kurland hat der orkanartige Sturm in der Nacht vom 11. auf den 12. Juli Schaden angerichtet.", "labels": [[8, 15, "LOC"]]}
{"text": "Aus Friedrichshof wird der ,Balß' geschrieben, daß daselbst am 27. Decbr. ein furchtbarer Sturm gewüthet habe, der an der Station eine Telegraphen-Stange gebrochen und in den Gesinden die Strohdächer zerzaust und theilweise abgerissen habe.", "labels": [[4, 17, "LOC"], [28, 32, "PER"], [175, 183, "LOC"], [188, 199, "LOC"]]}
{"text": "So wurde, während eines heftigen Sturmes in der Nacht vom 5. auf den 6. d. M. in Wolmar und auf einigen Gütern des Wohlfahrtschen Kirchspiels (z. B. Keysen. Wohlfahrtslinde, Rantzen, Kemmershof)", "labels": [[81, 87, "LOC"], [146, 155, "LOC"], [157, 172, "LOC"], [174, 181, "LOC"], [183, 193, "LOC"]]}
{"text": "Durch den letzten schweren SW-Sturm ist das in und vor dem Hafen liegende Schlammeis zusammen geschoben. Drei Dampfer und zwei Segler sind auf der Rhede, von denen der eine Dampfer 'Planet', bereits die Hafenmündung erreicht hat. Der Bugsirdampfer 'Solid' arbeitet sich nach der Mündung hin, um den ankommenden Schiffen Hilfe zu leisten.", "labels": [[27, 35, "LOC"], [74, 84, "LOC"], [147, 152, "LOC"]]}
{"text": "(Der Sturm) hat heute vom Dache des alten Zollgebäudes dermaßen Dachpfannen losgerissen und herniedergeschleudert, daß Schutz leute aufgestellt wurden, welche die Passanten verhindern mußten, den Domplatz zu überschreiten.", "labels": [[1, 10, "MISC"], [196, 204, "LOC"]]}
{"text": "Der Sturm, welcher in der Nacht von Sonnabend auf Sonntag wüthete, hat auch in unserer Stadt bedeutende Verheerungen hervorgerufen", "labels": [[0, 9, "MISC"], [87, 92, "LOC"]]}
{"text": "Dank den Bemühungen des Arztes und Taubstummenlehrers im Kirchspiel und ihrer wackeren Gehilfen gelang es trotz heftigem Sturm mit Schneewehen und Regengüssen, die Vorrichtungen zur Feier des Festes glücklich zur Ausführung zu bringen."}
{"text": "Der dänische Schoner Samson, der, wie wir gestern meldeten, in der Nacht von Sonntag zu Montag durch schweren Nord Sturm umgeworfen wurde, ist am folgenden Tage vermittelst zweier Fahrzeuge wieder ausrecht gehoben worden.", "labels": [[4, 12, "MISC"], [13, 27, "ORG"], [67, 84, "MISC"]]}
{"text": "Vom grobinschen Hauptmannsgerichte wird desmittelst bekannt gemacht, daß am 25. März c. ein Boot mit folgenden Sachen: ein Mast, ein Segel, Compaß, Steuer, 4 Ruder, ein Anker und Tau, 3 Schaufeln, 3 tuchene Jacken, ein Halbpelz, ein Kasten und eine lehmerne Schüssel, durch den Sturm an’s Ufer beim Landungsplatze Peke geworfen worden ist", "labels": [[314, 318, "LOC"]]}
{"text": "Am Sonntag, den 25. Mai c., Nachmittags, hat sich hier, wie die „Pern. Ztg.\" berichtet, ein heftiger, orkanartiger Sturm erhoben und nicht geringen Schaden angerichtet.", "labels": [[28, 39, "MISC"], [65, 69, "MISC"]]}
{"text": "bemerkten wir bei starkem SW.-Winde am 23. Juni, etwa um 4 Uhr Nachmittags, in einer Entfernung von 3 Werst (in gerader Linie) eine riesige Staubwolke auf das Pastorat losgehen.", "labels": [[26, 35, "LOC"]]}
{"text": "(Ein sehr starkes Gewitter) entlud sich in der vorigen Nacht zwischen 1 und 3 Uhr über Riga und Umgegend", "labels": [[87, 91, "LOC"]]}
{"text": "Plötzlich erhob sich ein Wirbelwind, der eine große Masse des Sandbodens in die Luft fortriß, so daß nichts mehr zu sehen war und die Schießübungen eingestellt werden mußten. In dem Lager, welches sich hinter dem Kriegshospital befindet, wurden mehrere Zelte vom Winde zerfetzt und von ihrer Stelle fortgerissen. Am Ende der Suworowstraße, bei der Artilleriekaserne, wurde eine große sibirische Pappel von dem Sturm entwurzelt und quer über die Straße geworfen, wobei ein gerade diese Straße entlang gehendes Weib fast erschlagen worden wäre.", "labels": [[213, 227, "LOC"], [325, 338, "LOC"], [348, 365, "LOC"], [384, 394, "MISC"]]}
{"text": "Am Abend 23. Juli fand von 8 bis 1 Uhr ein sarkes Gewitter statt, daß der fast fortwährenduchtende Blitz die Gegend taghell erleuchtete. anderen Tage folgte ein großer Sturm, mancher Gegend Hagel brachte.", "labels": [[190, 195, "PER"]]}
{"text": "In der Nacht vom 21. auf den 22. September strandete bei orkanartigem Sturm und unter Schneegestöber auf 1 Werst vom User, vis-a-vis dem Grenzposten Undwa, der Libausche Schoner „Johanna\".", "labels": [[70, 75, "MISC"], [86, 100, "PER"], [149, 154, "LOC"], [160, 169, "LOC"], [179, 186, "PER"]]}
{"text": "(Der furchtbare Sturm,) der gestern Abend wüthete, hat arge Verkehrsstörungen und Verheerungen angerichtet. Ueber die Störungen im T e l e g r a p h e n d i e n s t erfahren wir Folgendes [...] Längs der ganzen Dünaseite des Gartens liegen die schönen stattlichen Bäume kreuz und quer hingestreckt [...] In den Vorstädten hat der Sturm Zäune, Bäume und Dächer zerstört [...] mehrere Schiffe verloren ihre Masten und Takelage [...] ein deutsches Schiff vom Sturm in Trümmer zerschlagen würde; Die Mannschaft ist noch nicht ausgefunden worden", "labels": [[1, 21, "MISC"], [131, 162, "MISC"], [194, 199, "PER"], [225, 232, "LOC"], [330, 341, "LOC"], [435, 444, "MISC"]]}
{"text": "Die Verheerungen, welche der furchtbare Sturm am Abend des 7. October verursachte, dürften, außer durch die bisher mitgetheilten drastischen Belege, auch dadurch illustrirt werden, daß z. B. bei einem einzigen städtischen Glaser am Morgen des 8. October nicht weniger als 68 der Reparatur bedürftige Fenster angemeldet worden sind. Wie groß mögen da die Ver- Wüstungen an den dem Sturme noch weit mehr exponirten Fenstern in den Vorstädten gewesen sein!", "labels": [[185, 190, "PER"]]}
{"text": "Auch hier hat der Sturm am vorigen Dienstag im Walde starke Verheerung angerichtet, und der in Massen auf den Bäumen liegende Schnee nicht minder. Viele Bäume liegen theils gebrochen, theils entwurzelt auf dem Wege, wie auch im anstoßenden Walde. — Von Interesse ist Ihnen wohl die Mittheilung, daß im Pastorat Dünamünde am vorigen Dienstag (7. Oct.) um 6 Uhr Abends zweimal starker Blitz (begleitet von Gewitter) gesehen worden ist; das Thermometer sank sofort von 5 Grad Reaumur bis auf 3 Grad uud der Sturm brach los. Der Blitz war im Osten.", "labels": [[18, 23, "MISC"], [47, 52, "LOC"], [240, 245, "LOC"], [311, 320, "PER"]]}
{"text": "Die Unglücksfälle zur See, welche der heftige, in den ersten Tagen dieses Monats wüthende Sturm leider wieder verursacht, namentlich zwei an der Südküste Oesels, nahe beim Leuchtthurm von Swalserort passirte Strandungen", "labels": [[154, 160, "LOC"], [172, 183, "LOC"]]}
{"text": "Durch den letzten Sturm ist wie wir erfahren, der bei den Dünaregielirungsarbeiten beschäftigte Dampfer »Vigilant« unweit Mühlgraben bei der Insel Schustershalm gestrandet und seither noch nicht wieder flott gemacht worden.", "labels": [[58, 82, "MISC"], [122, 146, "LOC"], [147, 160, "LOC"]]}
{"text": "Am 7. October verursachte ein starker Sturm und Schneefall in den dasigen Wäldern ungeheuren Schaden, indem Tausende von Bäumen gebrochen und entwurtelt wurden"}
{"text": "Der am 9. October wüthende Sturm hat an der estlandischen Küste, wie die „Rev. Ztg.\" mittheilt, viel Schaden angerichtet. Außer mehreren Fischerböten, die unter Ziegelskoppel. Carlos und Wiems an's Land geworfen wurden, strandete auf der Spitze von-Ziegelskoppel eine Port Kundasche Galeas, \"Olander\" mit Ballast nach Reval bestimmt", "labels": [[44, 63, "LOC"], [74, 77, "ORG"], [161, 174, "PER"], [176, 182, "PER"], [187, 192, "PER"], [273, 289, "LOC"], [292, 299, "PER"], [318, 323, "LOC"]]}
{"text": "(Der Personenzug,) welcher gestern Abend um 61/2 Uhr von hier nach Dünaburg abging, hat, wie wir erfahren, in Folge des plötzlich eingetretenen Sturmes, welcher in ungewöhnlichem Maße Schnee auf der Bahn anhäufte, einen Aufenthalt von circa 11 Stunden unweit Kurtenhof gehabt, so daß der Zug von dort erst heute Morgen gegen 7 Uhr weiter gehen konnte", "labels": [[67, 75, "LOC"], [259, 268, "LOC"]]}
{"text": "Im Hafen wurde vorgestern durch die starke Abströmung und den vom Meere wehenden Sturme das Wasser so unruhig, daß es wirkliche Wellen bildete und dieselbe sogar in die Uebersetzerboote einschlugen", "labels": [[169, 185, "MISC"]]}
{"text": "Dampfer „Onkel Adam\" herbugsirt, konnte aber des starken Stromes wegen nicht in den Hafen einlaufen, mußte ankern und wurde durch den nächtlichen Sturm an Land getrieben.", "labels": [[15, 19, "PER"]]}
{"text": "Gestern ist der Ordnungsgerichtsadjunct Baron Grothuß mit 7 Fischern nach der wracken Bark „Krönewitz\" gefahren, um das Indentarium derselben zu bergen; haben so lange am Bord verweilt, daß sie des zunehmenden Sturmes wegen nicht mehr an Land kommen konnten.", "labels": [[86, 90, "LOC"], [92, 101, "MISC"], [120, 131, "LOC"]]}
{"text": "Der gestrige Sturm hat das Eis von den Bänken abgelöst und damit das Fahrwasser vom Neugraben bis zum Mühlgraben überschoben", "labels": [[84, 93, "LOC"], [102, 126, "LOC"]]}
{"text": "Aus Hochrosen wird dem \"Mahj. Meesis\" geschrieben, dass daselbst am 7. März Abends ein so heftiger Sturm getobt hat, dass eine auf freiem Felde stehende Hofescheune umgeworfen und ein Theil des sehr baufälligen provisorischen Schulgebäudes zerstört worden ist.", "labels": [[4, 13, "LOC"], [30, 36, "PER"], [153, 164, "PER"]]}
{"text": "Blitz und Donner deuteten den Sturm, welcher heute aus WSW. weht, deutlich an. Die Luft ist dick mit Schneewehen.", "labels": [[10, 16, "PER"], [55, 58, "LOC"]]}
{"text": "In letzter Nacht wehte ein Sturm aus West und herrscht noch jetzt ein frischer Wind aus der selben Richtung, mit Nebel.", "labels": [[113, 118, "PER"]]}
{"text": "Kurland. Um Platon, Blankenfeld ic. hat am 8. d. MtS., wie dem „Bali. Wehstn.« zu entnehmen, ein Sturm großen Schaden geurfacht. In Hahns-Platon find circa 60 Lofstellen Wald verwüstet, anderweitig viele Gebäude demolirt, auch Bäume und Getreide niedergebrochen worden. Sogar Hirten hat der Sturm durch die Luft getragen (?), sowie eine große Eiche entwurzelt und auf ein Dach geworfen. Zeitweise hörte der Sturm ganz auf, um dann von Neuem zu tosen. Einige Strecken Land sind auch von Hagel mitgenommen worden.", "labels": [[0, 7, "LOC"], [12, 18, "PER"], [20, 31, "LOC"], [64, 68, "LOC"], [70, 76, "PER"], [132, 144, "LOC"], [486, 491, "PER"]]}
{"text": "Aus Kreuzburg wird uns mitgetheilt, daß die Gewitter, welche am vorigen Montag auch über Riga zogen, in der Kreuzburgfcben Gegend mit unerhörter Heftigkeit aufgetreten sind. Aus allen vier Himmels gegenden zog es dunkel herauf und entlud sich unter so betäubenden Schlägen, daß die örtlichen Anwohner in Schrecken geriethen und seit 20 Jahren nichts ähnliches erlebt haben wollen. Der Sturm zerriß neue Dächer aus den Bauerhäusern und führte Schindeln weit mit sich fort", "labels": [[4, 13, "LOC"], [44, 52, "LOC"], [89, 93, "LOC"], [108, 122, "LOC"], [418, 430, "LOC"]]}
{"text": "Aus Fehteln wird der \"Balss\" geschrieben, daß daselbst am 25. Mai c., um 2 Uhr Nachmittags, manche Strecken vom Sturm und Hagel, der die Dächer und Fenster vielfach beschädigte, heimgesucht worden sind. Kaum der dritte Theil der Roggenfelder ist vom Hagel verschont geblieben.", "labels": [[4, 11, "LOC"], [22, 27, "LOC"], [112, 117, "MISC"], [122, 127, "PER"], [250, 255, "PER"]]}
{"text": "Leider halten die Süd- nnd Westwinde noch immer größtentheils mit Sturm an, was namentlich die ganze Küstenschifffahrt hemmt.", "labels": [[27, 36, "LOC"], [66, 71, "MISC"]]}
{"text": "Wenn schon in den letzten Tagen reichlich Regen siel, so ist der Himmel immer noch mit schweren Sturm- und Regenwolken bedeckt, bei einem frischen West-Wind"}
{"text": "Gestern war das Sturmsignal für nördliche Stürme aufgehißt. Wenn wir auch nur einen leichten NO.-Wind hatten, so war der Nord- oder Ost-Sturm doch gewiß nicht weit von hier", "labels": [[16, 27, "LOC"], [93, 101, "LOC"], [121, 126, "LOC"], [132, 141, "LOC"]]}
{"text": "Gestern strandete die Finnländsjche Bark „Rapid\" Capt. Malmquist aus Torrevieja mit Salz beladenund für Libau bestimmt, ca. 2 Werst nördlich von Libau. Es wehte ein voller Sturm aus WSW bei sehr hochgehender See.", "labels": [[22, 40, "MISC"], [69, 79, "LOC"], [104, 109, "LOC"], [145, 150, "LOC"], [182, 185, "LOC"]]}
{"text": "Der starke Sturm am Sonnabende hat viel Schade gethan. Was draußen nicht niet- und nagelfest, was morsch und schwach war, fiel ihm zum Opfer. Wir hören von verschiedenen Privatschildern, die er abgerissen, von Dachbeschädigungen, umgeworfenen Zäunen, Gerüsten, Buden; die Trottoire waren besät mit herabgefallenen Ziegelsteinen und Dachpfannen und in den Gärten und Anlagen sind große Verheerungen angerichtet. Ueber die Verwüstungen im Stadtpark, wo viele starke Bäume entwurzelt, gefällt, geknickt oder gebeugt sind, bringen wir morgen einen besonderen Bericht.", "labels": [[0, 30, "MISC"], [170, 185, "MISC"], [210, 228, "LOC"]]}
{"text": "Auch in Windau ist der große Sturm am Sonntag den Schiffen gefährlich geworden und hat mehrere Strandungen verursacht.", "labels": [[8, 14, "LOC"], [29, 58, "MISC"]]}
{"text": "Der Dampfer \"Kurland\", Capt. Jancke schreibt die Lib. Ztg - ist bei dem heftigen Sturm und hohen Wellengange nicht im Stande in den hiesigen Hafen zu kommen; bereits vier Tage hält er sich in der Nähe desselben auf", "labels": [[13, 20, "LOC"], [23, 27, "PER"], [29, 35, "PER"], [49, 52, "MISC"]]}
{"text": "am 3. October c. einen orkanähnlichen Sturm, der viel Schaden an Strohdächern angerichtet und viele Bäume im Walde und aus der Fläche entwurzelt und abgebrochen hat", "labels": [[65, 77, "MISC"]]}
